<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../transform/cartulaires_html.xsl" type="text/xsl"?>
<?xml-model href="../schema/cartulaires.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Maintenon">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cartulaire de Notre-Dame de Maintenon</title>
        <principal xml:id="OGJ">Olivier Guyotjeannin (École des chartes)</principal>

        <respStmt>
          <name xml:id="OC">Olivier Canteaut <email>olivier.canteaut@enc.sorbonne.fr</email></name>
          <resp>Direction éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="FG">Frédéric Glorieux (École des chartes)
            <email>frederic.glorieux@enc.sorbonne.fr</email></name>
          <resp>Suivi technique (2007–…)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JC">Joana Casenave (École des chartes)</name>
          <resp>Édition électronique (2011)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CD">Camille Desenclos (École des chartes)</name>
          <resp>Édition électronique (2010)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="NR">Naomi Russo (École des chartes)</name>
          <resp>Indexation diplomatique (2009)</resp>
        </respStmt>

      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <date>2009</date>
        <idno>http://elec.enc.sorbonne.fr/cartulaires/Maintenon/</idno>
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher>
        <address>
          <addrLine>19, rue de la Sorbonne</addrLine>
          <addrLine>75005 Paris</addrLine>
          <addrLine>tél.: +33 (0)1 55 42 75 00</addrLine>
          <addrLine>http://enc.sorbonne.fr/</addrLine>
          <addrLine>recherche@enc.sorbonne.fr</addrLine>
        </address>
        <availability status="restricted">
          <p>L'École nationale des chartes met à disposition cette ressource électronique
            structurée, protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données
              (<ref
              target="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006279245&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414"
              >L341-1</ref>), selon les termes de la licence Creative Commons : « <ref
              target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Paternité - Pas
              d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0 France</ref> ».</p>
          <p><ident>Pas d'Utilisation Commerciale</ident> — Nous souhaitons encourager l'utilisation
            et l'amélioration de nos ressources électroniques, pour les intérêts de l'enseignement
            et de la recherche. Toute autorisation au-delà du champ de cette licence doit être
            obtenue auprès de nous.</p>
          <p><ident>Pas de Modification</ident> — Afin de mieux servir la communauté scientifique,
            nous nous engageons à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à
            jour de nos ressources électroniques par une URI pérenne. Nous nous engageons à les
            corriger et à les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont soumises (après
            validation par un comité scientifique), et à référencer l'origine de ces contributions.
            Toute modification de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de référence
            sous notre autorité éditoriale doit faire l'objet d'un accord, afin de ne pas disperser
            les contributions et de permettre les meilleures conditions possibles de collaboration
            scientifique.</p>
          <p><ident>Paternité</ident> — L'École nationale des chartes demande à ce que toute
            publication dérivée de ses ressources électroniques comporte : <list>
              <item>un lien vers l'adresse pérennede la dernière version de la ressource sur notre
                site ;</item>
              <item>la date du fichier source utilisé ;</item>
              <item>nos noms.</item>
            </list>
          </p>
          <p>Tout litige soulevé par le non respect des termes de cette licence sera soumis à la
            juridiction des tribunaux de Paris.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Éditions en ligne de l'École des Chartes</title>
        <idno type="URI">http://elec.enc.sorbonne.fr</idno>
        <idno type="vol">11</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de Maintenon prieurés
            dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, A. Moutié et A. de Dion (éds.).
          Rambouillet: 1878</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Ce fichier est issu d'une numérisation OCR dans le cadre du projet de numérisation des
          cartulaires d'Île-de-France mené par la bibliothèque de l'Ecole des chartes.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2010-10" who="NR">Encodage de l'introduction</change>
      <change when="2010-07" who="FG">Première mise en écran</change>
      <change when="2010-06" who="NR">Indexation diplomatique</change>
      <change when="2010-01" who="CD">Désambiguïsation des noms</change>
      <change when="2009-12" who="CD">Normalisation des dates</change>
      <change when="2009-12" who="FG">Index, conversion des liens</change>
      <change when="2009-10" who="CD">Vérifications noms et phrases</change>
      <change when="2009-09" who="CD">Suivi de numérisation</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head><hi rend="i">Cartulaire de Saint-Thomas d’Épernon et de Notre-Dame de Maintenon…</hi>,
        éd. Auguste Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, De Raynal, 1878, <num>vi</num>-188
        pages. </head>
      <argument>
        <p>Établissements : Saint-Thomas d’Épernon (Eure-et-Loir, cant. Maintenon ; ancien diocèse
          de Chartres) ; Notre-Dame de Maintenon (Eure-et-Loir, ch.-l. cant. ; ancien diocèse de
          Chartres). – Bénédictins, prieurés de Marmoutier. </p>
        <p>Carte de situation (Atlas de Cassini)</p>
        <p>Édition ou regeste, dans l’ordre chronologique, des originaux et copies modernes.</p>
        <p>Total des actes édités ou mentionnés : 178, dont 136 pour Épernon et 42 pour Maintenon (1
          du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, 8 du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, 102 du XIII<hi
            rend="sup">e</hi> siècle, 27 du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle, 17 du XV<hi rend="sup"
            >e</hi> siècle, 15 du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle, 6 du XVII<hi rend="sup"
          >e</hi> siècle, 2 du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle).</p>
      </argument>
      <byline>Notice préparée par Mathilde Koskas (juin 2006).</byline>
      <div xml:id="Maintenon_etablissement" subtype="article">
        <head>L’établissement</head>
        <div type="historique">
          <head>Historique </head>
          <p>Le prieuré de Notre-Dame de Maintenon est fondé vers 1120 par Mainier de Maintenon et
            sa femme Élisabeth, qui donnent à Marmoutier l’église Sainte-Marie de Maintenon avec des
            terres et des dîmes (voir charte de fondation, acte n<hi rend="sup">o</hi> I, p. 137). </p>
          <p/>
        </div>
        <div type="localisation">
          <head>Localisation du patrimoine à grands traits </head>
          <p>Le prieuré de Notre-Dame de Maintenon est doté à sa fondation de l’église et du
            cimetière d’Ouerre, des dîmes d’Ouerre, Prémont, Fontenelles, Prés, Sougny, Maintenon.
            Les dons qui s’y ajoutent par la suite sont également situés dans la région.</p>
        </div>
        <div type="bienfaiteurs">
          <head>Réseaux de bienfaiteurs</head>
          <p>Mainier de Maintenon et sa femme Élisabeth, puis leurs descendants, dont Amaury de
            Maintenon, sont les principaux bienfaiteurs du prieuré de Notre-Dame de Maintenon.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="Maintenon_archives" subtype="article">
        <head>Orientation archivistique globale </head>
        <p>Tout comme pour Saint-Thomas, d’Épernon, il existe peu de documents concernant Notre-Dame
          de Maintenon, excepté le registre de visites de l’abbé de Marmoutier (voir p. 180).</p>
      </div>
      <div xml:id="Maintenon_biblio" subtype="article">
        <head>Orientation bibliographique </head>
        <p>Émile Ledru, « Le prieuré Saint-Thomas d’Épernon, étude historique… », extrait de <hi
            rend="i">Archives historiques du diocèse de Chartres</hi>, 1898.</p>
        <p>Odile Gantier, « Recherches sur les possessions et les prieurés de l’abbaye de Marmoutier
          du X<hi rend="sup">e</hi> au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle », dans <hi rend="i">Revue
            Mabillon</hi>, t. 53 (1963) à 55 (1965), pagin. mult.</p>
      </div>
      <div xml:id="Maintenon_edition" subtype="article">
        <head>L’édition</head>
        <div type="editeurs">
          <head> Les éditeurs : éléments biographiques </head>
          <p>Auguste Moutié (1812-1886) appartient à la bourgeoisie de Rambouillet. Il s'intéresse à
            l'histoire naturelle et à la géologie, collectionne livres, chinoiseries, faïences et
            objets archéologiques, mais s'intéresse surtout à l'histoire locale. Membre fondateur et
            animateur de la Société Archéologique de Rambouillet (1836), et président de cette
            société pendant 17 ans (1868-1886), il est l'auteur d'études sur la région, en
            particulier <hi rend="i">Chevreuse. Recherches historiques, archéologiques et
              généalogiques</hi> (1876), qui lui vaut la médaille d'or au concours des antiquités
            nationales, et édite divers cartulaires (Notre-Dame des Vaux-de Cernay, Notre-Dame des
            Moulineaux et châtellenie de Poigny, Notre-Dame de La Roche). Il est membre de
            nombreuses sociétés savantes, parmi lesquelles le Comité des travaux historiques, la
            Société des Antiquaires de France, la Commission des Antiquités et Arts de
            Seine-et-Oise, la Société des Sciences morales, Lettres et Arts de Versailles.</p>
          <p>Sources : nécrologie par Adolphe de Dion, « Notice sur Auguste Moutié », t. à p. de
              <emph>Mémoires de la Société archéologique de Rambouillet</emph>, t. 8 (1887-1888) ;
            éloge funèbre par Antoine Héron de Villefosse, dans <hi rend="i">Bulletin de la Société
              nationale des antiquaires de France</hi>, 1888, p. 87-88.</p>
          <p>Adophe de Dion. Chercheur régional, le comte Adolphe de Dion (1823-1909) s’était
            particulièrement attaché à l’histoire médiévale de l’ancien département de
            Seine-et-Oise. Ce notable, maire de Montfort-l’Amaury, inspecteur général de la Société
            française d’archéologie, anima la Société archéologique de l’arrondissement de
            Rambouillet et la Société des antiquités et arts de Seine-et-Oise. Ses travaux ont porté
            sur l’archéologie, la castellologie, la numismatique, le monachisme et la noblesse dans
            l’ouest de l’Île-de-France. Son appétence pour l’édition de sources documentaires est
            évidente : il avait ainsi publié le cartulaire de Notre-Dame de Porrois. Il a consacré
            deux articles à Saint-Thomas d’Épernon : « L’église du prieuré Saint-Thomas d’Épernon »,
            dans <emph>Mémoires de la Société archéologique de Rambouillet</emph>, t. 11 (1896),
            et « Chapiteaux de Saint-Thomas d’Épernon », dans <hi rend="i">Congrès archéologique de
              France</hi>, 98<hi rend="sup">e</hi> session, 1872.</p>
          <p>Sources : nécrologie et documents annexes par Lorin, « Notice sur le comte de Dion »,
            dans <emph>Mémoires de la Société archéologique de Rambouillet</emph>, t. 21 (1910),
            p. 405-439. </p>
        </div>
        <div type="conception">
          <head>Conception et contenu du volume</head>
          <p>L’édition est faite en premier lieu d’après les documents originaux issus du chartrier
            ancien de Marmoutier, concernant les prieurés d’Épernon et Maintenon. Ces documents
            étaient passés, avec ceux des prieurés de Léthuin et Saint-Martin de Brethaucourt, lors
            de la Révolution, aux Archives départementales d’Indre-et-Loire, dont l’archiviste les
            envoya à celles d’Eure-et-Loir au début du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. Les éditeurs
            ont complété ce corpus par des pièces tirées des collections de Gaignières (lat. 5441)
            et Moreau, à la Bibliothèque nationale, et des archives du domaine de Rambouillet et du
            château de Maintenon. Dans le chartrier de Marmoutier, les documents sont classés
            méthodiquement, avec la mention « de Spernone » et un titre synthétique au dos. Aucun
            n’a conservé de sceau. Moutié et de Dion ont choisi de les présenter chronologiquement
            dans leur édition, en gardant le titre. Gaignières, qui reproduit parfois les sceaux,
            leur fournit des précisions sur ce sujet.</p>
          <p>Les actes 1 à 85 de ce chartrier concernent Épernon ; 17 pièces manquent (n<hi
              rend="sup">o</hi> 1, 2, 4, 12, 14, 16, 19, 20, 29, 36, 43-45, 75-77 et 84), et il y a
            des numéros multiples : en tout, 107 pièces, correspondant aux cotes H 2320 à 2338 des
            Archives départementales de l'Eure-et-Loir. Pour le prieuré de Maintenon, il s’agit de
            32 numéros, 45 pièces, correspondant aux cotes H 2339 à 2349. </p>
          <p>Tous les actes ne sont pas édités in extenso : seul les plus important aux yeux des
            éditeurs sont ainsi traités. Les formules des pièces « plus modernes » sont analysées ou
            abrégées, celles leur qui semblent de peu d’intérêt sont supprimées.</p>
          <p>Deux notes donnent un éclairage sur la méthode adoptée par Moutié et de Dion : n. 1 p.
            78 : « Dans cette pièce et dans la suivante, nous avons religieusement respecté
            l’orthographe des originaux » ; n. 1 p. 153 : « Nous ne saurions dire quel rapport cette
            charte peut avoir avec le prieuré de Maintenon ; nous la publions comme intéressant un
            personnage important du pays chartrain. » Cette dernière note nous rappelle qu’ils
            portent sur les cartulaires des prieurés de Maintenon et d’Épernon un regard d’érudits
            locaux, désireux de constituer des corpus de documents relatifs à un « pays ».</p>
          <p>Le décompte chronologique s’établit comme suit :</p>
          <table>
            <head>Notre-Dame de Maintenon : 42 actes</head>
            <row role="label">
              <cell>XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">3</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>S. d. XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">3</cell>
            </row>
            <row role="label">
              <cell>XIII<hi rend="i">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">39</cell>
            </row>
            <row rend="head">
              <cell>Première moitié XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">31</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1201-1210</cell>
              <cell role="data">2</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1211-1220</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1221-1230</cell>
              <cell role="data">6</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1231-1240</cell>
              <cell role="data">3</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1241.1250</cell>
              <cell role="data">19</cell>
            </row>
            <row rend="head">
              <cell>Seconde moitié XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">8</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1251-1260</cell>
              <cell role="data">8</cell>
            </row>
          </table>
          <p>Le volume comprend un index par noms de personne et de lieu (p. 181-188), un index
            sigillographique, par noms de personne (p. 181), des listes des prieurs connus d’Épernon
            (p. 132-135) et de Maintenon (p. 180), et des listes des visites de l’abbé de Marmoutier
            à ces deux prieurés (p. 129-131 et p. 180, avec une copie du procès-verbal de la visite
            du 29 septembre 1321 à Maintenon).</p>
        </div>
        <div type="qualite">
          <head>Qualité de l’édition</head>
          <p>Les éditeurs pratiquent des coupes dans le formulaire des actes, éliminent certains
            actes, mais en citent d’autres qui, sans se rapporter directement aux prieurés d’Épernon
            et de Maintenon, leur semblent intéressants pour l’histoire locale. À côté de ces
            éliminations, confrontés à un chirographe dont les deux parties comportent des variantes
            l’une par rapport à l’autre, ils choisissent d’éditer les deux parties, alors qu’on
            privilégierait sans doute aujourd’hui une édition des variantes en notes. Les
            abréviations de noms propres sont résolues en notes, et les mots manquants rendus par
            des points, ce qui peut entraîner une confusion avec les mots que les éditeurs ont
            choisi de ne pas éditer. Certains actes, dont le texte est contenu dans un acte suivant,
            ne sont pas édités (les n<hi rend="sup">o</hi> LXVII-LXIX d’Épernon renvoient au n<hi
              rend="sup">o</hi> LXX), mais, pour d’autres, les éditeurs créent des actes en les
            extrayant d’autres (les n<hi rend="sup"/> LXXII-LXXV sont des citations du n<hi
              rend="sup"/> LXXIX).</p>
          <p>L’index sigillographique a simplement des entrées aux surnoms et patronymes (et pas aux
            noms personnels), et ne comporte aucun renvoi, mais sa brièveté lui permet de rester
            d’usage commode. La table des noms de personne et de lieu est traitée de même, ce qui vu
            sa longueur est plus gênant. C’est le manque de rigueur qui est le principal
            inconvénient : certains personnages sont seulement à leur surnom, d’autres seulement à
            leur nom, plusieurs personnages portant le même nom ont une entrée commune, ce qui peut
            prêter à confusion, les renvois sont très peu nombreux et pas uniformisés. On regrette
            également que n’aient pas été prévues quelques entrées à des titres et qualificatifs
            comme « connétable », « clerc » ou « prieur ». La traduction et l’identification des
            noms latins est intégrée à cette table, et non au fil de l’édition.</p>
          <p>Le matériau est donc riche, mais pas toujours complet ni rigoureux, et la recherche à
            partir des tables et index ne se fait pas de manière très souple.</p>
        </div>
      </div>
    </front>
    <group>
      <head>Notre-Dame de Maintenon</head>
      <group>
        <head>Cartulaire</head>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0001" n="I">
          <pb n="137"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1120" scope="circa">Vers 1120</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Mainerius, dominus de Metenone, filius Germundi filii Avesgoti, et Elisabeth,
                uxor ejus, abbatiœ Majoris Monasterii ecclesiam Sanctæ Mariæ de Metenone cum terra
                ad faciendas monachorum officinas transfert et quam plurima alia dona. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2340.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Sepe et pene in omnibus terræ finibus ex verbi apostolici sacra auctoritate
                  personuit, et doctor ille gentium in fide et veritate suavissime intonans,
                  saluberrime ammonuit dicens : « Dum tempus habemus operemur bonum ad omnes, maxime
                  autem ad domesticos fidei. »</s>
                <s>Scriptum etiam est et canonice affirmatum et a sanctorum patrum decretis
                  justissimis dirivatum, ut æcclesiarum fructus et altarium decimæ, vel oblationes,
                  in illorum usus deveniant qui æcclesiis deserviunt, ut fiat quod scriptum est : «
                  Qui altario servit, de altario vivit. »</s>
                <s>Et : « Dignus est operarius mercede sua. »</s>
                <s>Et in veteri testamento : « Non infrenabis os bovi trituranti. »</s>
                <s>Ac si apertius dicat : « Non tibi usurpabis que jure competunt Deo in æcclesia
                  ministranti. »</s>
                <s>Hiis et multis aliis sanctarum scripturarum testimoniis auditis, ego <rs
                    type="person"><persName>Mainerius</persName>, filius
                      <persName>Germundi</persName>, filii <persName>Avesgoti</persName></rs>, et
                    <rs type="person"><persName>Elisabeth</persName>, uxor mea</rs>, remedium
                  nostris animabus et parentum nostrorum providentes, utile duximus monitis
                  apostolicis obedire et quædam quæ secundum leges seculares juste possidebamus,
                  justius ut pote æcclesiastica Deo et Dei servientibus <pb n="138"/> condonare.</s>
                <s>Auctorizantibus itaque filiis nostris, <persName>Amalrico</persName> et
                    <persName>Willelmo</persName>, et filiabus <persName>Mathilde</persName> et
                    <persName>Agnete</persName> ; quin etiam <persName>Symone</persName> et
                    <persName>Avesgoto</persName> fratribus meis, damus Deo et <placeName>beato
                    Martino Majoris monasterii</placeName> et fratribus in eodem loco Deo.</s>
                <s>sub habitu monachili deservientibus, æcclesiam <placeName>sanctæ Mariæ de
                    Mestenon</placeName> quæ est intra muros ejusdem castri, cum terra ad faciendas
                  officinas monachorum, et ad facienda viridia et ortos eorum ; insuper cum omnibus
                  aliis rebus eidem æcclesiæ appendentibus, tam ultra aquam quam et infra aquam.</s>
                <s>Damus etiam eis æcclesiam de <placeName>Orreia</placeName> et totum cimiterium
                  cum universis hospitibus in ipso commorantibus.</s>
                <s>Decimam quoque ejusdem æcclesiæ et illam de <placeName>Provectomonte</placeName>,
                  illamque de <placeName>Fontenellis</placeName>, simulque illam de
                    <placeName>Pratis</placeName>.</s>
                <s>Porro damus prenominatis monachis decimam de <placeName>Sompneio</placeName>, cum
                  illa de <placeName>Mestenone</placeName> ; decimam quoque vinearum nostrarum
                  pacorumque et ovium ; necnon et de duobus furnis quos apud castrum
                    <placeName>Sparnonis</placeName> habemus.</s>
                <s>Damus eis per singulos annos <num>X</num> solidos ad emendum luminare predictæ
                  æcclesiæ.</s>
                <s>Concedimus quoque eis decimas terrarum omnium hominum in eadem regione, sub
                  nostro dominio, manentium.</s>
                <s>Apud villam quam appellant <persName>Petras</persName>, concedimus eis mansum
                    <persName>Odonis</persName> ; granchias quoque et domos sitas prope æcclesiam
                    <placeName>sanctorum Gervasii et Prothasii</placeName>.</s>
                <s>Hæc autem omnia ita quiete et libere damus eis atque concedimus, sicut ea usque
                  ad hanc diem habuimus.</s>
                <s>Hujus rei testes sunt : <persName>Raherius de Hanchis</persName>,
                    <persName>Willelmus de Luxovilla</persName>, <persName>Paganus de
                    Cangeto</persName>, <rs type="person"><persName>Hubertus</persName> filius
                      <persName>Rohardi</persName></rs> ; <rs type="person"
                      ><persName>Gofredus</persName> filius <persName>Macoardi</persName></rs>,
                    <persName>Fulco de Mestenone</persName>, <persName>Girbertus
                    Calsegist</persName>, prepositus ; <persName>Erardus de Mestenone</persName>,
                    <rs type="person"><persName>Fulbertus</persName> major</rs>, <persName>Robertus
                    Cangeel</persName>, frater <persName>Fulconis</persName> ; <persName>Mainerius
                    Rufus</persName> ; <rs type="person"><persName>Anschitillus</persName>,
                    presbiter de <placeName>Sancto Petro</placeName></rs> ; <rs type="person"
                      ><persName>Germundus</persName>, presbiter de <placeName>Sancto
                      Gervasio</placeName></rs> et <persName>Prothasio</persName> ; <rs
                    type="person"><persName>Bernardus</persName> capellanus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Drogo</persName>, prior</rs> ; <rs type="person"
                      ><persName>Radulfus</persName>, monachus</rs> ; <rs type="person"
                      ><persName>Robertus</persName>, monachus de <placeName>Ambianensi</placeName>
                    civitate</rs> ; <rs type="person"><persName>Stephanus</persName>, monachus de
                      <placeName>Bello-Loco</placeName><ref type="note" target="#p138_fn1"/></rs>.
                  »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p138_fn1">
                <p>Gaignères a transcrit en entier ou par extraits presque toutes les chartes du
                  prieuré de Maintenon que nous publions. (Bibl. n., m. lat. 5441. Extraits de
                  Marmoutier, 1, p. 280 et s.) Il y a ajouté la description d'un assez grand nombre
                  de sceaux disparus depuis. Le plus curieux, à cause de l'époque reculée à laquelle
                  il remonte, est celui qu'il joint à cette charte, tout en prévenant qu'il en était
                  alors détaché.</p>
                <p>Le sceau de Mainier de Maintenon avait plus de cinq centimètres de diamètre et
                  représentait un cavalier une large épée à la main, un casque conique à nasal sur
                  la tête et un bouclier vu de trois quarts, portant des bandes et une orle,
                  suspendu au cou. Les pieds et la queue du cheval, de même que le casque et l'épée,
                  empiétaient sur la légende qui portait : † SIGILLVM. AMENERICI. DE. MESTEN, avec
                  un signe d'abréviation sur la lettre terminale. Le contre-sceau, de trois
                  centimètres de diamètre, portait un écu triangulaire bandé et orlé, avec la
                  légende : SECRETVM.</p>
                <p>On peut consulter, pour la généalogie des seigneurs de Maintenon,
                    l'<title>Histoire de Chevreuse</title> publiée par M. Moutié (t. I. p. 546). Les
                  documents qui y sont mentionnés et quelques autres peuvent se résumer ainsi.
                  Avesgaud I, en 978 et 985 : <hi rend="i">Germundus Finitimus,</hi> en 1028 ;
                  Avesgaud II. en 1053 ; Germond II. fils d'Avesgaud, entre 1083 et 1086 ; Hugues,
                  fils d'Avesgaud, oncle de Mainier, vers 1086 : Mainier, fils de Germond, jeune
                  homme, en 1086 ; Galeran de Maintenon, seigneur de Néron, en 1097. (C'est la
                  première fois que Maintenon paraît comme nom de famille.) Mainier, fils de Germond
                  et neveu de Hugues, est nommé Mainier de Maintenon dans deux chartes données vers
                  1103, et dans lesquelles il figure comme témoin de donations faites au prieuré de
                  Saint-Martin-des-Champs. Le 23 novembre 1105, il est aussi un des témoins, avec
                  Amaury, son fils, de la fondation du prieuré Saint Jean-Baptiste de Houdan, par
                  Amaury de Montfort. S'il était jeune homme en 1086, il avait plus de cinquante ans
                  en 1120, date approximative de la fondation du prieuré de Maintenon.</p>
              </note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0002" n="II">
          <pb n="139"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1150" scope="circa">Vers 1150</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« De quinque solidis annui reditus à Guillelmo de Mestenone constitutis. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original en parchemin avec attache de sceau. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2341.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Noverit omnium fidelium tam presentium quam futurorum universitas, quod ego
                    <persName>Guillelmus de Mestenone</persName> monachis ecclesie <placeName>beate
                    Marie in Mestenone</placeName> constructe pro anima
                  <persName>Aalicis</persName>, mee prioris conjugis, quam multum et tenerrime
                  adamavi, nec non et pro anima patris et matris mee, <num>V<hi rend="sup"
                    >e</hi></num> solidos <date>ad festum sancti Remigii</date> persolvendos in
                  perpetuum tribui et concessi ; quos <persName>Goscelinus Sale</persName>, vel ejus
                  heres, illis reddet annuatim de <pb n="140"/> sororum mearum.</s>
                <s>Et ut hoc ratum habeatur et firmum, sigilli mei munimine confirmavi.</s>
                <s>Hujus rei sunt testes : <persName>Oliverius</persName> et
                    <persName>Thomas</persName>, ejusdem domus monachi ; <rs type="person"
                      ><persName>Johannes</persName>, capellanus</rs> ; <rs type="person"
                      ><persName>Simon Villain</persName>, pretor</rs> ;
                    <persName>Josbertus</persName>, <persName>Gautherius Sale</persName> et plures
                    alii<ref type="note" target="#p140_fn1"/>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p140_fn1">A la suite de cette charte, Gaignères donne le dessin du sceau
                de Guillaume de Maintenon. Il était en forme d'écu aux angles arrondis. portant deux
                barres. Dans l'orle du bouclier se trouvait la légende : † S : GVILLELMI : DE :
                MESTENVM :</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0003" n="III">
          <pb n="140"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1169" notAfter="1176">1169-1176<ref type="note" target="#p140_fn2"
                /></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Compositio facta, coram Senonensi archiepiscopo, inter monachos de Mestenone et
                presbiterum ecclesie Sancti Petri ejusdem loci, super minutis decimis et parrochagio
                Novæ villæ de Parco.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original en parchemin, avec attaches de sceau. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2348.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« <rs type="person"><persName>W [illelmus]</persName>, <seg type="theo">Dei
                      gratia</seg>
                    <placeName>Senonensis</placeName> archiepiscopus</rs>, apostolice sedis legatus,
                  omnibus ad quos littere iste pervenerint in domino salutem.</s>
                <s>Noverit universitas vestra quod querela que inter monachos de
                    <placeName>Mestenone</placeName> et <rs type="person"
                      ><persName>Ogerum</persName>, ecclesie <placeName>sancti
                    Petri</placeName></rs> ejusdem ville presbiterum, super minutis decimis de domo
                    <rs type="person"><persName>Johannis</persName>, domini de
                      <placeName>Mestenone</placeName></rs> et parrochagio <placeName>Nove Ville de
                    Parco</placeName>, coram nobis vertebatur, pacem et amicabilem in presentia
                  nostra sortita est compositio.</s>
                <s>Monachi siquidem de minutis decimis de domo prefati <persName>Johannis</persName>
                  mediam partem habebunt, et presbiter ecclesie <placeName>sancti Petri</placeName>
                  alteram partem simicensu quem mihi reddere solebat.</s>
                <s>Et hoc feci assensu <rs type="person"><persName>Margarite</persName>, uxoris
                    mee</rs>, et <persName>Simonis</persName> et <persName>Amaurici</persName>,
                  fratrum meorum, et liter obtinebit.</s>
                <s>Parrochagium autem <placeName>Nove Ville de Parco</placeName> totum habebunt
                  monachi uno anno, et presbiter similiter altero anno ; excepto hoc quod omnia
                  corpora mortuorum sepelientur in atrio ecclesie <placeName>sancti
                    Petri</placeName> : quorum sepulturas monachi suo <pb n="141"/> anno habebunt et
                  presbiter ipsius ecclesie suo anno similiter.</s>
                <s>Quod ut ratum et inconcussum permaneat, presentis scripti testimonio et sigilli
                  nostri auctoritate confirmavimus. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p140_fn2">Guillaume de Champagne, légal du pape, fut archevêque de Sens,
                du 22 décembre 1168 à 1176.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0004" n="IV">
          <pb n="141"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1210-08">Août 1210</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Amauricus, dominus de Mestenone, quinque solidos, annuatim persolvendos, a matre
                suà Agnete monachis beatœ Marie de Mestenone in elemosinam datos, confirmat. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2341.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Amauricus</persName>, miles, dominus de
                      <placeName>Mestenone</placeName></rs>, omnibus Christi fidelibus ad quos
                  presens scriptum pervenerit, in domino salutem.</s>
                <s>Universis presentibus et futuris notum facio quod <rs type="person"
                      ><persName>Agnes</persName>, mater mea</rs>, in suprema egritudine sua, mei et
                  fratrum meorum et sororum assensu, dedit et concessit in perpetuam elemosinam
                  monachis <placeName>beate Marie de Mestenum</placeName> decem solidos annuatim
                  reddendos <date>in festo sancti Albini</date>, de decem libris quas in prepositura
                  de <placeName>Yvreio</placeName> singulis annis capiebat.</s>
                <s>ob anime sue et parentum suorum remedium.</s>
                <s>Ego vero, qui in matris mee defuncte jus processi sicut heres legitimus, dictam
                  elemosinam, ab ipsa factam memorate ecclesie de <placeName>Mestenone</placeName>,
                  bona fide concessi et approbavi.</s>
                <s>Quod ut ratum et firmum habeatur in perpetuum, presens scriptum in testimonium
                  notari feci, et sigilli mei munimine roboravi.</s>
                <s>Huic autem scripto, ad preces nostras, suum aposuit sigillum <rs type="person"
                      ><persName>Robertus</persName>, dominus de
                  <placeName>Yvreio</placeName></rs>.</s>
                <s>Quem <persName>Robertum</persName> benigne exoravi quod ipse dictos denarios
                  prefatis monachis reddi faciat de predictis decem libris ab illo homine qui
                  redditas illarum decem librarum receperit annuatim.</s>
                <s>Datum <date>anno gracie <num>Mº</num><num>CC</num>º<num>Xº</num>, mense
                    Augusto</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0005" n="V">
          <pb n="142"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1210-08">Août 1210</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Amauricus dominus de Mestenone monachis beatæ Mariæ quamdam partem aquæ pro
                damnis ab eo factis, et quinque sextarios bladi in elemosinam concedit, et dona
                matris sue confirmat. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2341.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Amauricus</persName>, miles, dominus de
                      <placeName>Mestenone</placeName></rs>, universis presentes litteras
                  inspecturis salutem in omnium salvatore.</s>
                <s>Universitati vestre duximus memorandum quod nos, divini amoris intuitu et gracie
                  et anime nostre et nostrorum remedio et in recompensationem dampnorum a nobis
                  monachis <placeName>beate Marie de Mestenone</placeName> factorum, eisdem monachis
                  aquam fluentem a loco juxta domum nostram fortem ubi aque diversas moventur in
                  partes usque ad pontem de <placeName>Breteschia</placeName> in perpetuam dedimus
                  elemosinam et concessimus liberaliter possidendam.</s>
                <s>Ita tamen quod in eadem aqua dicti monachi, si voluerint, gortum poterunt vel
                  piscaturam quamlibet exercere.</s>
                <s>Preterea prenominate ecclesie monachis dedimus et concessimus in perpetuam
                  elemosinam quinque bladi sextarios in molendino nostro de
                    <placeName>Mestenone</placeName>
                  <date>in Natali</date> singulis annis percipiendos : duos videlicet pro animæ
                  fratris mei <persName>Willelmi</persName> remedio, alios vero tres bladi sextarios
                  ut in prefate ecclesie Orationibus et elemosinis partem habere mereamur.</s>
                <s>Insuper decem solidos quos eidem monasterio dedit in elemosinam mater mea in
                  prepositura de <placeName>Ybreio</placeName> annuatim <date>in festo Sancti
                    Albini</date> recipiendos, nos concessimus et confirmavimus.</s>
                <s>Nos vero hanc elemosinam contra omnes, pro posse nostro, tenemur garandire.</s>
                <s>Ne autem aliquis in posterum huic facto nostro valeat obviare, vel aliquo modo
                  dictos monachos molestare, eis presentem paginam dedimus in testimonium sigilli
                  nostri munimine roboratam.</s>
                <s>Actum <date>anno gracie <num>Mº</num><num>CC</num>º decimo, mense Augusto<ref
                      type="note" target="#p142_fn1"/></date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p142_fn1">
                <p>En 1248, le mardi, lendemain de la Chaire-Saint-Pierre, Macé, évêque de Chartres,
                  a donné une lettre <hi rend="i">vidimus</hi> de cette même charte : l'original
                  s'en trouve également aux archives d'Eure-et-Loir.</p>
                <p>Gaignères nous a conservé le dessin du sceau qui était attaché à la charte
                  d'Amaury de Maintenon. Il était rond, de cinq centimètres de diamètre. Il portait
                  un écu aux angles arrondis, chargé de deux bandes. La légende était : † SIGILLVM
                  ESMA VRICI DE MITEN.</p>
              </note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0006" n="VI">
          <pb n="143"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1212-02">Février 1212, <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Amalricus, dominus de Motenone, altercationem inter ipsum et monachos de
                Beata-Maria ortam super quodam aquæ decursu compescit ; eisdem monachis dat unum
                sextarium bladi in molendino suo et plures alias concessiones facit. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2341.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Amauricus</persName>, miles. dominus de
                      <placeName>Mentenone</placeName></rs>, notum facio universis, tam presentibus
                  quam futuris, quod cum inter nos, ex una parte, et monachos domus <placeName>beate
                    Marie de Mentenone</placeName> super aque decursu inter pratos et ortos eorumdem
                  monachorum diffluentis, ex altera, diu altercatio verteretur ; tandem inter me et
                  ipsos pacis concordia subiit in hunc modum.</s>
                <s>Ego siquidem <persName>Amauricus</persName>, saluti anime mee consulens, ad
                  recompensationem injuriarum et dampnorum, si qua eidem domui per ignorantiam
                  intuli, de assensu et voluntate <rs type="person"><persName>Ameline</persName>
                    uxoris mee</rs>, dedi domui supradicte et monachis ibidem Deo famulantibus unum
                  bladi sextarium annui redditus, in molendino meo sito juxta domum meam fortem, in
                  quo alios quinque sextarios annui redditus iidem monachi percipiunt annuatim.</s>
                <s>Et sic in eodem molendino dicti monachi dimidium bladi modium sine pejoratione
                  aliqua, <date>in Natale Domini</date> singulis annis libere percipient et
                  quiete.</s>
                <s>Et preterea concessi ut eisdem monachis ad omnes usus sibi necessarios liceat
                  pontem super eamdem aquam facere et quandocumque voluerunt ipsum ponere et
                  auferre, et in pontis capite ostium, si voluerint, facere.</s>
                <s>Licebit etiam eisdem monachis prata sua et ortos suos undique clausturis
                  quibuscumque valuerint circuire.</s>
                <s>In quibus videlicet pratis et ortis nullos prorsus viarum transitus profiteor me
                  habere.</s>
                <s>Si vero predicte aque meatum vel canale quandocumque curari contigerit, ex parte
                  prati monachorum curationem illam <pb n="144"/> michi projicere non licebit, set
                  adversus pontem ortorum eorumdem monachorum, sine contradictione aliqua illam
                  potius projicere curationem.</s>
                <s>Mensura autem latitudinis supradicte aque erit tantum modo mensure pedum undecim,
                  nec amplius.</s>
                <s>Et preterea, sub presentis scripti memoria recognosco quod per prata et ortos
                  monachorum dictorum aquis meis meatus non habeo aperire, nisi ipsos nimia aquarum
                  inundatio me compulerit aperire.</s>
                <s>Quod si aliter fieri contigerit, dampna inde sibi illata eisdem tenebor
                  resarcire.</s>
                <s>Item, quandocumque me alias quam in domo domui monachorum contigua contigerit me
                  manere, predicti monachi sine contradictione qualibet poterunt ubicumque voluerint
                  super aquam suam qualiacumque voluerint edificia construere.</s>
                <s>Quod ut memoretur et firmiter habeatur, et ne, de cetero, super premissis a me
                  ipso vel heredibus meis aliquod valeat litigium suboriri, presens scriptum notari
                  feci in testimonium, et sigilli mei munimine confirmavi.</s>
                <s>Actum <date>anno gracie <num>Mº</num><num>CC</num>º<num>XI</num>º mense
                    februario</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_6b" n="VI b">
          <pb n="144"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1250"/>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Earumdem litterarum transcriptio authentica ab Officiali curiæ Carnotensis facta
                est anno 1250. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Omnibus presentes litteras inspecturis, Officialis <rs type="place">curie
                      <placeName>Carnotensis</placeName></rs>, salutem in Domino.</s>
                <s>Noverint universi quod nos <date>anno Domini <num>Mº</num><num>CC</num>º
                    Quinquagesimo, die Dominica qua cantatur « Reminiscere »</date> litteras que
                  subsecuntur vidimus in hec Verba : — Ego <rs type="person"
                      ><persName>Amalricus</persName>, miles, dominus de
                      <placeName>Metenone</placeName></rs>, etc.............</s>
                <s>Quod vidimus testificamur.</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº</num><num>CC</num>º Quinquagesimo, die Dominica
                    predicta</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0007" n="VII">
          <pb n="145"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1222-04">Avril 1222</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Simon de Maieroliis, miles, confirmat dona patris sui, et donat monachis de
                Metenone unum modium vini in decima sua, percipiendum annuatim ad torcular de
                Metenone. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2342.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« <rs type="person"><persName>Simon de Maieroliis</persName>, miles</rs>, omnibus
                  presentes litteras inspecturis salutem.</s>
                <s>Noverit universitas vestra quod <rs type="person"><persName>Symon de
                      Maieroliis</persName>, miles, pater meus</rs>, monachis <placeName>sancte
                    Marie de Mestenon</placeName>, pro anniversario suo contituit et donavit duo
                  sextaria bladi in campiparte sua, annuatim reddenda.</s>
                <s>Ego vero <rs type="person"><persName>Symon de Maieroliis</persName>, miles,
                    filius ejusdem <persName><abbr>S.</abbr></persName></rs>, pro salute anime mee
                  matris et pro anniversario ejusdem celebrando que nomine
                    <persName>Agnetis</persName> vocabatur, constituo et dono eisdem monachis unum
                  modium vini in decima mea ad torcular de <placeName>Mestenon</placeName> in
                  perpetuum et annuatim possidendum.</s>
                <s>Et ut presenti pagine fides adhibeatur, presentes litteras sigilli mei munimine
                  dignum duxi roborare.</s>
                <s>Actum <date>anno gracie Millesimo Ducentesimo Vicesimo Secundo, mense
                    Aprili</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0008" n="VIII">
          <pb n="145"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1223-07">Juillet 1223</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Girard de Rus confirme le partage du fief de la Villeneuve de Maintenon fait entre
                Amaury de Maintenon et Julienne, veuve d'Etienne.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. du château de Maintenon, communiqué par
                  M. le duc de Noailles.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Girardus de Rus</persName>, miles</rs>, notum
                  facio omnibus presentes litteras inspecturis, quod cum nobilis vir <rs
                    type="person"><persName>Amauricus</persName>, dominus
                      <persName>Metenonis</persName></rs> cum <rs type="person">domina
                      <persName>Juliana</persName>, amita mea quondam relicta <rs type="person"
                        ><persName>Stephani Teticis</persName> militis</rs></rs> concorditer
                  divisissent quicquid ipsi pro indiviso possidebant in territorio <placeName>Nove
                    Ville</placeName> apud <placeName>Metenonem</placeName>, dicta
                    <persName>Juliana</persName> quicquid habet in dicto feodo feodaliter a me
                  tenet, in <pb n="146"/> presentia mea constituta, Dominum
                    <placeName>Metenonis</placeName> qui presentialiter aderat, suosque heredes in
                  perpetuum, in totali sua dicti feodi portione hec que sequuntur habere recognovit,
                  videlicet : garennam in nemore et planitie, et in terra nemoris, si nemus
                  contigerit extirpari : In qua garenna si aliquis de hominibus dicte
                    <persName>Juliane</persName> ad presens forisfactum captus fuerit aut detentus,
                  se tertio de sua vicinia receptis ab ipsis juramentis poterit, si voluerit, se
                  purgare : qui, si talem purgationem facere noluerit, vel in tali purgatione
                  deficerit, dominus <persName>Metenonis</persName> ab ipso levabit emendam secundum
                  consuetudinem <placeName>Gallicanam</placeName> ; sed pro suspicione aliqua,
                  ratione garenne, nichil fiet domino <placeName>Metenonis</placeName>.</s>
                <s>Preterea homines dicte <persName>Juliane</persName> manentes in dicto feodo
                  tenentur coquere ad furnum domini <placeName>Metenonis</placeName>, qui si ad
                  alium furnum coxerint et inventi fuerint panes deportantes, totalis panis sic
                  inventus erit domini <placeName>Metenonis</placeName>.</s>
                <s>Si vero aliquem dictorum hominum dominus <placeName>Metenonis</placeName>
                  suspectum habuerit quod ad alium furnum coxerit, homo ille tenebitur se purgare
                  proprio juramento cum uno compurgatore de sua vicinia in qua purgatione si
                  deficerit, dominus <placeName>Metenonis</placeName> inde levare poterit tantum
                  quinque solidos pro emenda.</s>
                <s>Tenentur etiam dicti homines molere ad molendina domini
                    <placeName>Metenonis</placeName> : qui si inventi fuerint ad alia molendina
                  moluisse, tota farina erit domini <placeName>Metenonis</placeName>.</s>
                <s>De suspicione vero molentium idem fiet domino <placeName>Metenonis</placeName>
                  quod de furno superius est notatum.</s>
                <s>Debent equidem homines supradicti singulis annis per tres dies tantum <date>extra
                    Augustum</date> et vindemias domino <placeName>Metenonis</placeName> cum
                  communitate suorum hominum tres corveias ad molendinorum bezia reparanda et ad
                  eorum calceias reparandas.</s>
                <s>Qui si noluerint aut non potuerint personaliter interesse, quisque pro qualibet
                  dicta sex denarios solvet domino <placeName>Metenonis</placeName>.</s>
                <s>Cum autem dominus <placeName>Metenonis</placeName> corveias bovetarum sub monebit
                  ad merramenta seu molas molendinorum adducenda, homines dictæ
                    <persName>Julianæ</persName> tenentur ire cum hominibus corveias bovetarum
                  debentibus semel in anno, tantam moram eundo et redeundo facientes quantam faciunt
                  homines bovetarum.</s>
                <s>Qui si noluerint aut non <pb n="147"/> potuerint ire vel mittere, quisque pro
                  qualibet die corveiarum <num>duodecim</num> denarios solvet domino
                    <placeName>Metenonis</placeName>.</s>
                <s>Non habentes autem quadrigam et habentes bestiam vel bestias aptas quadrigæ, eam
                  vel eas mittere tenebuntur, vel quisque pro qualibet die corveiarum solvet pro
                  dicta <num>sex</num> denarios pro qualibet bestia domino
                    <placeName>Metenonis</placeName>.</s>
                <s>Item tenentur homines prænotati premere ad torcularia domini
                    <placeName>Metenonis</placeName>.</s>
                <s>Durante autem banno vini domini <placeName>Metenonis</placeName>, tenentur ab
                  aliis abstinere tabernis in territorio <placeName>Metenonis</placeName> et in
                  eodem territorio vinum vendere non licebit.</s>
                <s>Dicta siquidem <persName>Juliana</persName> omni modam habet justitiam suorum
                  hominum tam ratione teneturarum quam ratione personarum absque corporum
                  districtione et absque justitia multarum, multis et raptus, in quibus ipsa se
                  nihil habere nec habuisse testificatur.</s>
                <s>Condictum est etiam inter partes quod nec ipsi homines dictæ
                    <persName>Julianæ</persName> nec ipsa homines domini
                    <placeName>Metenonis</placeName> extra <placeName>Metenonem</placeName>
                  justitiare poterunt aut citare.</s>
                <s>Cœterum quum dominus <placeName>Metenonis</placeName> præter hæc omnia supradicta
                  in portione totalis feodi <persName>Julianæ</persName> sæpedictæ multa alia
                  reclamaret videlicet corveias tam vindemiarum quam fenationum, et quod etiam dictæ
                  dominæ non licebit nemus suum extirpare et plura alia ; dicta vero domina per
                  totam terram quam dominus <placeName>Metenonis</placeName> in territorio Novæ
                  Villæ possidet campipartem e contrario reclamaret ; tandem super hujus mutuo se
                  quitaverunt.</s>
                <s>Ita quod dominus <placeName>Metenonis</placeName> et hæredes sui totam terram
                  suam de feodo Novæ Villæ tam a campiparte quam exactione qualibet quitam et
                  liberam possidebunt homines etiam dictæ <persName>Julianæ</persName> nisi propria
                  voluntate ducti, in nullo erunt obnoxii domino <placeName>Metenonis</placeName>,
                  nec heredibus suis, nisi in articulis supradictis ; et domina nemus suum quando
                  sibi placuerit, extirpabit, hæc omnia supradicta tam dominus
                    <placeName>Metenonis</placeName> quam dicta <persName>Juliana</persName> de
                  communi assensu tam ad ipsos quam ad suos heredes extendi in perpetuum
                  statuerunt.</s>
                <s>Verum tamen ad majorem facti hujus securitatem, ego recognitionem supradictam
                  coram me factam ad petitionem dictæ <persName>Julianæ</persName>, garantire
                  tanquam dominus feodi manu cæpi.</s>
                <s>In cujus rei notitiam et munimen presentes litteras <pb n="148"/> sigilli mei
                  munimine roboravi.</s>
                <s>Actum <date>anno domini millesimo ducentesimo vicesimo tertio, mense
                  julio</date>.</s>
                <s><ref type="note" target="#p148_fn1"/>»</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p148_fn1">Nous avons cru devoir donner ici cette pièce quoique étrangère
                au prieuré de Maintenon.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0009" n="IX">
          <pb n="148"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1224-05">Mai 1224</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="rjud"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Litteræ Theobaldi de Artia, militis, de compositione facta inter ipsum, ex una
                parte, et Abbatem Columbensem et priorem de Mestenone, ex altera, super justitia
                censuum villæ de Pratis. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec attache de sceau en lacet de fil blanc.
                  Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2347.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Theobaldus de Artia</persName>, miles</rs>,
                  notum facio...</s>
                <s>quod cum esset contentio inter viros venerabiles et religiosos abbatem et
                  conventum <placeName>Columbenses</placeName> et priorem de
                    <placeName>Mestenon</placeName>, ex una parte, et me, ex altera, super justicia
                  de <placeName>Pratis</placeName> ; tandem composuimus in hunc modum, videlicet
                  quod justicia de <placeName>Pratis</placeName> erit communis.</s>
                <s>Ita quod<ref type="note" target="#p148_fn2"/>...........................</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ego et heredes mei per medietatem expectabimus et dicti monachi similiter per
                  medietatem expectabunt.</s>
                <s>Quod ut firmum permaneat in posterum, ego <rs type="person"><persName>Theobaldus
                      de Artia</persName>, miles</rs>, de assensu et voluntate <rs type="person"
                      ><persName>Agnetis</persName>, uxoris mee</rs> et
                    <persName>Helisabeth</persName> et <persName>Ade</persName> et
                    <persName>Aaliz</persName> et <persName>Philippe</persName>, filiarum mearum,
                  presentem paginam sigilli mei munimme roboravi.</s>
                <s>Datum <date>anno gracie millesimo ducentesimo vicesimo quarto, mense maio</date>.
                  »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p148_fn2">Le texte de cet accord est littéralement reproduit dans la
                pièce suivante, qui en est la confirmation, donnée le même mois, par Amaury de
                Prémont. La seule différence entre les deux chartes est que dans celle du seigneur
                de Prémont, Thibaut d'Artie est nommé à la troisième personne et après les moines,
                tandis que dans ses lettres propres il occupe le premier rang et parle au nominatif.
                Gaignères nous a conservé le dessin de son sceau, qui était rond, de quatre
                centimètres et demi. Il était chargé d'un écu triangulaire à trois bandes, avec un
                canton et un lambel de sept pendants brochant sur le tout. La légende était : S :
                THEOBALDI : DE : BOCONVILER :</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0010" n="X">
          <pb n="149"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1224-05">Mai 1224</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Amauricus de Probato-Monte, miles, compositionem inter monachos Columbenses,
                priorem de Mestenoue et Theobaldum de Artia factam, confirmat. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2347.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Amauricus de Probato-Monte</persName>,
                    miles</rs>, notum facio universis presentes litteras inspecturis, quod cum
                  contentio esset inter viros venerabiles et religiosos abbatem et conventum
                    <placeName>Columbenses</placeName> et priorem de
                  <placeName>Mestenon</placeName>, ex una parte ; et <rs type="person"
                      ><persName>Theobaldum de Artia</persName>, militem</rs>, ex altera, super
                  justitia de <placeName>Pratis</placeName> : tandem in hunc modum composuerunt.</s>
                <s>Videlicet quod justitia de <placeName>Pratis</placeName> de cetero erit communis
                  ; ita quod dictus abbas et conventus <placeName>Columbenses</placeName> et prior
                  de <placeName>Mestenon</placeName> habebunt medietatem justicie, et dictus <rs
                    type="person"><persName>Theobaldus</persName>, miles</rs> et heredes sui aliam
                  medietatem.</s>
                <s>Hoc excepto, quod dicti monachi, sine parte dicte <persName>Theobaldi</persName>
                  et heredum suorum habebunt census et justiciam censuum quos antea sine parte dicti
                    <persName>Theobaldi</persName> et heredum suorum in dicta villa habebunt ;
                  videlicet, si census non reddatur ad diem, et si vende venditionum censivarum, si
                  que fuerint in illa censiva, similiter non reddantur ad diem.</s>
                <s>Omnimoda autem alia justicia ibidem ob veniens sive in fundo, sive de fundo,
                  prout dictum est, pro medietate communis erit jam dictis monachis et dicto
                    <persName>Theobaldo</persName> et heredibus suis, videlicet in villa sicut in
                  campis.</s>
                <s>De campipartoribus <date>in Augusto</date> ita erit ut solet : Videlicet, quod
                  dictus <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui <date>infra festum beati
                    Martini estivalis</date> habebunt campipartorem suum in villa de
                    <placeName>Pratis</placeName>, et dicti monachi similiter suum ; et quum homines
                  jam dicte ville campipartiri voluerint, ipsi requirent campipartorem dicti
                    <persName>Theobaldi</persName> et heredum suorum et campipartorem dictorum
                  monachorum similiter ; sed si campipartor monachorum inventus non fuerit, vel si
                  inventus ire noluerit, vel non poterit, campipartor dicti
                    <persName>Theobaldi</persName> et heredum suorum campipartietur.</s>
                <s>Tenebitur tamen campipartor dicti <persName>Theobaldi</persName> et heredum
                  suorum monachis juramento singulis <pb n="150"/> annis, quod fideliter et bona
                  fide campipartietur et quod maliciose campipartiri non differet vel dolose.</s>
                <s>Si autem homines jam dicte ville non requisierint campipartorem monachorum,
                  tenebuntur se purgare secundum consuetudinem terre, vel emendam facere, et illa
                  emenda pro medietate communis erit dictis monachis et dicto
                    <persName>Theobaldo</persName> et heredibus suis.</s>
                <s>Si vero campipartor dicti <persName>Theobaldi</persName> et heredum suorum non
                  inter esset in villa quum homines ejusdem ville vellent campipartiri, alium loco
                  suo ponere teneretur ; quia si dicti monachi per defectum campipartoris dicti
                    <persName>Theobaldi</persName> et heredum suorum dampna consequerentur, dictus
                    <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui ad dampna et deperdita tenerentur
                  eisdem.</s>
                <s><date>In Augusto</date> dicti monachi tenentur querere dicto
                    <persName>Theobaldo</persName> et heredibus suis granchiam competentem in
                  magnitudine et clausura et coopertura ad campipartem suam ponendam, quia si forte
                  non quererent, vel minus competentem quererent ad dampna et deperdita que dictus
                    <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui exinde tantum modo
                  consequerentur, tenerentur eisdem.</s>
                <s>Homines vero de <placeName>Pratis</placeName> tenentur querere granchiam dictam
                  singulis annis pro monachis, quia si non quererent, ad dampna et deperdita que
                  exinde monachi consequerentur, tenerentur eisdem et emendam facerent, et illa
                  emenda esset communis dictis monachis et dicto <persName>Theobaldo</persName> et
                  heredibus suis.</s>
                <s>Dictus vero <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui habebunt granchiam
                  illam tantum modo <date>a festo sancti Martini estivalis usque ad natale
                    Domini</date>.</s>
                <s>Item, dictus <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui non habebunt in villa
                  de <placeName>Pratis</placeName>, aut extra, in terra communi, plateam ad
                  granchiam faciendam, vel aliud hebergamentum ; nec monachi similiter in villa, aut
                  extra, in terra communi.</s>
                <s>Item, dictus <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui non habebunt in villa
                  de <placeName>Pratis</placeName>, aut extra, in terra communi, plateam ad
                  granchiam faciendam, vel aliud hebergamentum ; nec monachi similiter in villa, aut
                  extra, in terra communi.</s>
                <s>Item, dictus <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui non poterunt de
                  cetero capere culcitras ville, nisi mutuo vel locato et non aliqua <num>vi</num> ;
                  nec monachi similiter.</s>
                <s>Item, arpenta extra villam <pb n="151"/> habebunt homines ejusdem ville jure
                  hereditario ad annuum censum duorum solidorum <placeName>Carnotensium</placeName>
                  ; et illorum censuum dicti monachi habebunt medietatem, et dictus
                    <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui aliam medietatem : et reddetur
                  videlicet medietas <date>in festo sancti Remigii</date> et alia medietas <date>in
                    natali Domini</date>, et recipientur in villa de <placeName>Pratis</placeName> a
                  servienti communi vel a propriis servientibus communiten.</s>
                <s>De illis arpentis poterunt homines facere suum commodum omnibus modis quibus
                  poterunt, salvis redditibus et sine dampno dominorum.</s>
                <s>Jam dicti homines erunt de cetero liberi et quieti a tallea et corve hiis et
                  exactionibus, a rachato et bovagio ; exceptis decem solidis quorum medietatem
                  habebunt dicti monachi et dictus <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui
                  aliam medietatem.</s>
                <s>Si aliquis hominum jam dicte ville, aliquo coactus infortunio vel paupertate,
                  terram suam incultam reliquerit, alii homines jam dicte ville, si vellent reddere
                  redibitiones et census, terram illam poterunt colere ; sin autem dicti monachi et
                  dictus <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui terram illam excoli facient
                  in communi.</s>
                <s>Census vero communes et justicie, et proventus et emende recipientur a serviente
                  communi, vel a propriis servientibus communiter.</s>
                <s>De omnibus receptis communibus dicti monachi habebunt medietatem, et dictus
                    <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui alteram medietatem.</s>
                <s>De referendis autem monachi pro medietate expectabunt, et dictus
                    <persName>Theobaldus</persName> et heredes sui similiter expectabunt pro
                  medietate.</s>
                <s>Quod ut ratum esset et stabile, ad peticionem dictorum monachorum et dicti
                    <persName>Theobaldi</persName> et <rs type="person"
                    ><persName>Agnetis</persName>, uxoris ejusdem</rs> et
                    <persName>Helisabeth</persName>, et <persName>Ade</persName> et
                    <persName>Aalice</persName>, et <persName>Philippe</persName> filiarum suarum,
                  presentes litteras sigillo meo confirmavi.</s>
                <s>Actum <date>anno gracie <num>Mº</num> ducentesimo vicesimo quarto, mense
                    Maio</date>.<ref type="note" target="#p151_fn1"/>»</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p151_fn1">Gaignères a copié cette charte et il a dessiné à la suite le
                sceau d'Amaury de Prémont. Il était rond et représentait un chevalier galoppant à
                gauche, l'épée haute et couvert de son bouclier, sur lequel était une bande
                accompagnée de six coquilles. La légende, coupée par les pieds et la queue du
                cheval, par le casque et par l'épée, portait : S. AMALERICI DE PROBATO MOTE.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0011" n="XI">
          <pb n="152"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1225">1225</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Litteræ Garnerii, Carnotensis episcopi, de compositione inter priorem de
                Maintenon et presbyterum de Horreia facta super decimis novalium parrochiæ de
                Horreia. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec attaches de sceau en soie verte. Arch.
                  dép. Eure-et-Loir, H 2346.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« <rs type="person"><persName><abbr>G.</abbr></persName>.. <seg type="theo"
                      >divina miseratione</seg>
                    <placeName>Carnotensis</placeName> episcopus</rs>, universis presentes litteras
                  inspecturis eternam in domino salutem.</s>
                <s>Noverint universi quod cum causa verteretur inter religiosum virum priorem de
                    <placeName>Maintenon</placeName>, ex una parte, et <rs type="person"
                      ><persName>Symonem</persName>, personam ecclesie de
                      <placeName>Horreia</placeName></rs> ex altera, super decimis novalium tam
                  factorum quam faciendorum, tam in vino quam in blado, in dicta parrochia de
                    <placeName>Horreia</placeName> ; tandem talis compositio intervenit : quod
                  dictus prior de cetero recipiet tam decimas novalium quam decimas veterum, tam in
                  blado quam in vino, a via de <placeName>Crosilles</placeName> que ducit per medium
                    <placeName>Oirre</placeName> usque ad <placeName>Seherpont</placeName>, a parte
                  de <placeName>Prohermont</placeName>.</s>
                <s>Dicta vero persona percipiet ab alia parte tam in blado quam in vino, tam decimas
                  novalium quam decimas veterum.</s>
                <s>Hoc eliam addito, quod cum dictus prior soleret percipere duas partes minutarum
                  decimarum in parrochia de <placeName>Horreia</placeName> et duas partes panis, de
                  cetero dicta persona et successores ipsius percipient totam minutam decimam et
                  duas partes panis ; ita tamen quod dicta persona et successores ipsius propter hoc
                  tenentur reddere annuatim dicto priori et successoribus suis <num>quindecim</num>
                  solidos <placeName>Carnotenses</placeName>, <date>in crastino festi Omnium
                    Sanctorum</date>.</s>
                <s>Et pro tali pace, cum dicta persona percipiet annuatim in granchia dicti prioris
                  de <placeName>Maintenon</placeName>, sita apud <placeName>Prohermont</placeName>,
                  duos modios et dimidium bladi et ordei pro mestiva, de cetero dicta persona et
                  successores sui percipient annuatim in dicta granchia prioris de
                    <placeName>Maintenon</placeName>, apud <placeName>Prohermont</placeName>,
                  quatuor modios, videlicet medietatem yvernagii et medietatem ordei ad usualem
                  mensuram ville de <placeName>Prohermont</placeName> ; ita quod si ordeum
                  deficerit, illa medietas ordei perficeretur de avena.</s>
                <s>In cujus rei perpetuum robur et testimonium presentes litteras scribi fecimus <pb
                    n="153"/> sigilli nostri munimine roboratas.</s>
                <s>Datum <date>anno domini millesimo ducentesimo vicesimo quinto</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0012" n="XII">
          <pb n="153"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1225-07-05">5 juillet 1225</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Quitatio 200 librarum turonensium abbati Majoris monasterii a Simone, domino
                Rupisfortis et Puiseti, data. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2343. </witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Symon</persName>, dominus
                      <placeName>Rupis-Fortis</placeName> et <placeName>Puiseti</placeName></rs>,
                  notum facio universis prezentes litteras inspecturis quod <rs type="person"
                      ><persName>Matheus</persName>, clericus noster</rs>, percepit ducentas libras
                  turonenses ex abbate <placeName>Majoris Monasterii</placeName>, et de eisdem per
                  presentes litteras meas testificor me pagatum.</s>
                <s>Facta est vero recognitio hujus pecunie <date>ad crastinum de festo translationis
                    Sancti Martini estivalis</date>.</s>
                <s>Datum <date>anno gracie millesimo ducentesimo
                    <num>XX</num>º<num>Vº</num></date><ref type="note" target="#p153_fn1"/>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p153_fn1">Nous ne saurions dire quel rapport cette charte peut avoir
                avec le prieuré de Maintenon ; nous la publions comme intéressant un personnage
                important du pays Chartrain. Simon, seigneur de Rochefort en Bourgogne, avait épousé
                Béatrix du Puiset, fille de Milon, comte de Bar-sur-Seine, et d'Hélissende de
                Joigny. En 1219, à la mort de son père et de ses frères au siége de Damiette, elle
                se trouva la dernière de la branche de la famille de Breteuil en Beauvaisis, qui
                possédait en Beauce, depuis le onzième siècle, la vicomté de Chartres et la
                châtellenie du Puiset, et avait acquis depuis peu le comté de Bar. Elle et Simon
                abandonnèrent à la comtesse de Champagne leurs droits sur ce comté, mais transmirent
                à leurs enfants le Puiset et la vicomté de Chartres. Le sceau de Simon représente,
                d'après Gaignères, un écu au lion rampant, brisé d'un lambel. Legende : SIGILL
                SYMONIS DOMINI RVPIS FORTIS. (A. D.)</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0013" n="XIII">
          <pb n="153"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1235-01">Janvier 1235, <abbr>v. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="rjud"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Contentio inter Symonem de Maerolis, et monachos de Metenone super altam
                justitiam hospitum de Petris pacificatur. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec attaches de sceau en cuir blanc. Arch.
                  dép. Eure-et-Loir, H 2347.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Universis Christi fidelibus presentes litteras inspecturis <pb n="154"/> vel
                  audituris, <persName>Symon de Maerolis</persName> salutem in Domino.</s>
                <s>Noverint universi quod cum inter me ex una parte, et majorem et monachos de
                    <placeName>Metenon</placeName>, ex altera, contentio verteretur super hoc quod
                  ego super hospites dicti prioris et monachorum ad <placeName>Petras</placeName>
                  residentes, altam justitiam exigebam ; videlicet : sanguinem, latronem, homicidam
                  et alia que pertinent ad altam justitiam, salvo tamen jure domini regis ; ego
                  tandem audito bonorum et fide dignorum testimonio super hiis, cognita plenius
                  veritate, didici quod super omnibus predictis nichil juris habeham.</s>
                <s>Verum bonorum consilio mediante, ego et dictus prior et monachi supradicti super
                  predictis ita pacificati sumus : quod ego, assensu et voluntate <rs type="person"
                      ><persName>Helisendis</persName> uxoris mee</rs> et <rs type="person"
                      ><persName>Johannis de Maerolis</persName>, militis</rs> ;
                    <persName>Petri</persName>, <persName>Symonis</persName> filiorum meorum, et <rs
                    type="person"><persName>Agne</persName>, domine de
                      <placeName>Galardone</placeName> filie mee</rs> omnem prefatam justiciam
                  supradictis priori et monachis omnino dimisi.</s>
                <s>Et se aliquid juris in dicta justitia habebam vel habere poteram, eis in
                  perpetuum sine ulla reclamatione quitavi.</s>
                <s>Hoc tamen excepto, quod sepedicti hospites monachorum, apud
                    <placeName>Petras</placeName> manentes, ad molendinum meum molere et ad furnum
                  meum coquere tenebuntur.</s>
                <s>In quorum altero vel utroque scilicet molendo vel coquendo, si dicti hospites
                  defecerint, nobis et successoribus nostris secundum patrie consuetudinem emendare
                  tenebuntur.</s>
                <s>In cujus rei memoriam presentem cartulam prefatis priori et monachis dedi sigilli
                  mei munimine roboratam.</s>
                <s>Actum <date>anno Domini <num>Mº</num><num>CC</num>º<num>XXX</num>º quinto, mense
                      Januario<ref type="note" target="#p154_fn1"/></date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p154_fn1">Le sceau de Simon de Mérolles avait, d'après Gaignères, quatre
                centimètres de diamètre. Il portait un écu chargé de trois fasces ondées, et la
                légende : S. SIMONIS-DE-MAEROLES.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0014" n="XIV">
          <pb n="154"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1236">1236</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p><rs type="person"><persName><abbr>L.</abbr></persName>, official de l'archidiacre
                  de <placeName>Chartres</placeName></rs>, confirme de son sceau l'accord qui
                précède. Les termes sont à peu près les <pb n="155"/> mêmes, mais il mentionne en
                plus le consentement d'<rs type="person"><persName>Adam</persName>, seigneur de
                    <placeName>Galardon</placeName>, mari d'<persName>Agnès de
                  Merolles</persName></rs>. L'acte est daté de <num>1236.</num>
              </p>

            </argument>
            <!-- La transcription n'est-elle pas plutôt un résumé ? -->
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original avec attaches de sceau en parchemin.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <p/>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0015" n="XV">
          <pb n="155"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1237-09">Septembre 1237</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Almaricus, dominus de Metenone, et Emelina uxor ejus, prioratui de Metenone, pro
                anniversario ipsorum, unum arpentum et dimidium prati largiuntur. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original avec doubles attaches de sceau en parchemin. A l'attache de
                  gauche est encore adhérent un fragment de cire verte, sur lequel on reconnaît les
                  traces des deux bandes de l'écu des seigneurs de Maintenon. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2341.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Almaricus</persName>, dominus de
                      <placeName>Metenon</placeName></rs>, notum facio...</s>
                <s>quod ego et <rs type="person"><persName>Emelina</persName> uxor mea</rs>, dedimus
                  ecclesie <placeName>beate Marie de Metenon</placeName> pratum quod emimus a
                  defuncto <persName>Stephano Le Bochier,</persName> quod continet unum arpentum et
                  dimidium, situm parum ultra ecclesiam <placeName>beati Petri de
                    Metenon</placeName> juxta aque decursum, et concessimus pro quatuor denariis
                  censualibus annuatim <date>in festo sancti Remigii</date> perpetuo
                  persolvendis.</s>
                <s>Ita tamen quod prior et monachi, pro tempore in ecclesia <placeName>beate
                    Marie</placeName> Deo servientes, tenebuntur querere duos cereos unam libram
                  cere et dimidiam continentes qui ardebunt ad omnes missas que ad altare
                    <placeName>beate Marie</placeName> de cetero per Dei gratiam celebrabuntur.</s>
                <s>Similiter et in festis sollempnibus, videlicet <date>in Natale Domini</date>,
                    <date>in Pascha</date>, <date>in Pentecoste</date>, <date>in festo Omnium
                    Sanctorum</date> et <date>in festo beate Marie</date>, dum matutinorum officium,
                  vesperarum et missarum Domino sollempniter persolvetur.</s>
                <s>Tenebuntur etiam monachi anniversarium meum et anniversarium <rs type="person"
                      ><persName>Emeline</persName>, uxoris mee</rs>, cum nos ab hoc seculo migrare
                  contigerit, annis singulis in perpetuum celebrare.</s>
                <s>Quod si forte monachi ab hiis que supra diximus convicti deficere viderentur,
                  pratum predictum ad nos vel heredes nostros libere reverteretur, ut de eo duos
                  cereos ad serviendum altari <placeName>beate Marie</placeName>, ut dictum est,
                  quereremus.</s>
                <s>Istud autem voluit et approbavit <rs type="person"><persName>Almaricus</persName>
                    filius meus primogenitus</rs>.</s>
                <s>In cujus rei testimonium presentes litteras priori et monachis de
                    <placeName>Metenon</placeName> sigillorum nostrorum impressionibus dedimus
                    robo<pb n="156"/>ratas.</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo ducentesimo tricesimo septimo, mense
                    Septembri</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0016" n="XVI">
          <pb n="156"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1243-12">Décembre 1243</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Joannes de Bosco, Johannes de Vachereces et Symon de Changeto, venditionem
                medietatis decime de Morlu, in parrochia de Petris, clericis chori ecclesie
                Carnotensis ab Garino, domino de Pediagio Roberti curie et duobus aliis factam,
                confirmant. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2346.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Universis presentes litteras inspecturis, <rs type="person"><persName>Johannes
                      de Bosco</persName>, miles</rs>, <persName>Johannes de Vachereces</persName>
                  et <persName>Symon de Changeio</persName>, armigeri, salutem in Domino.</s>
                <s>Noveritis quod nos venditionem medietatis cujusdam decime, site in parrochia de
                    <placeName>Petris</placeName> sub feodo nostro, que decima dicitur decima de
                    <placeName>Morlu</placeName>, quam <persName>Garinus, dictus de Pedagio de
                    Roberticuria</persName>, <persName>Robinus Cossart de Bouteigni</persName> et
                    <persName>Jaquetus de Pratis</persName> de parrochia de
                    <placeName>Bouteigni</placeName>, fecerunt clericis chori
                    <placeName>Carnotensis</placeName> ecclesie, in omnibus et per omnia, prout in
                  litteris dicte venditionis, sigillatis sigillo curie
                    <placeName>Carnotensis</placeName> continetur ; volumus, concedimus et
                  approbamus et fide corporali prestita in manu officialis carnotensis, promisimus
                  quod contradictam venditionem per nos, vel per alium, seu per alios in posterum in
                  aliquo non veniemus.</s>
                <s>Immo promittimus sub religione fidei a nobis prestite, quod nos dictam medietatem
                  dicte decime dictis clericis prout dictum est venditam, ipsis clericis
                  quocienscumque ab ipsis, vel eorum mandato, fuerimus requisiti, defendemus,
                  tanquam domini feodales dicte decime, et garandizabimus ad usus et consuetudines
                  patrie contra omnes.</s>
                <s>In cujus rei testimonium et munimen, presentes litteras dictis clericis dedimus
                    <pb n="157"/> sigillorum nostrorum munimine roboratas.</s>
                <s>Datum <date>anno domini millesimo ducentesimo quadragesimo tertio, mense
                    Decembris</date><ref type="note" target="#p157_fn1"/>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p157_fn1">D'après Gaignères, trois sceaux pendaient à cet acte. Celui de
                Jean du Bois avait quatre centimètres Un arbre desséché, fort grossier, se trouvait
                dans le champ, et autour on lisait : † S.-IOHAN-DEV-BOIS : Celui de Jean de
                Vacheresse, de même dimension, présentait un écu chargé de trois tourteaux ou
                besans. Légende : † SIGILLIOHANNES DE-VACHERECES. Celui de Simon de Changé était un
                peu plus petit, il portait un écu chargé de trois barres. Légende : S. SIMONIS. DE.
                CAVGEIO.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0017" n="XVII">
          <pb n="157"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1243-12">Décembre 1243</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Officialis curie Carnotensis venditionem predictam decime de Morlu approbat.
                »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis <rs type="place">curie <placeName>Carnotensis</placeName></rs>.</s>
                <s>Noveritis quod <persName>Guarinus, dictus de Pedagio de Roberticuria</persName>,
                    <persName>Robinus Cossart de Botigni</persName> et <persName>Jaquetus de
                    Pratis</persName> de parrochia de <placeName>Botigni</placeName>, in nostra
                  presentia constituti, vendiderunt clericis chori ecclesie
                    <placeName>Carnotensis</placeName> medietatem cujusdam decime, site in parrochia
                  de <placeName>Petris</placeName>, que dicitur decima de
                    <placeName>Morlu</placeName> pro <num>sexties viginti</num> libris
                    <placeName>Carnotensibus</placeName>, de quibus dicti
                    <persName>Guarinus</persName>, <persName>Robinus</persName> et
                    <persName>Jaquetus</persName> se tenuerunt integre et plenarie propagatis in
                  pecunia numerata ; fide prestita corporali, etc.....</s>
                <s><rs type="person"><persName>Auburgis</persName> vero, uxor dicti
                      <persName>Guarini</persName></rs>, et <rs type="person"
                      ><persName>Johanna</persName>, uxor dicti <persName>Jaqueli</persName></rs>,
                  dictam vendicionem coram nobis voluerunt.....</s>
                <s>Et ad peticionem ipsarum <persName>Auburgis</persName> et
                    <persName>Johanne</persName>, et maritorum suorum predictorum, dictos clericos
                  de dicta medietate dicte decime investivimus.</s>
                <s>Preterea <rs type="person"><persName>Michael</persName>, filius dicti
                      <persName>Guarini</persName></rs>, primogenitus, coram nobis in jure
                  constitutus, dictam venditionem voluit.....</s>
                <s>Preterea <persName>Johannes de Bosco</persName>, miles, primus dominus feodalis,
                    <persName>Johannes de Vacherezces</persName>, secundus dominus feodalis, et
                    <persName>Symon de Changeio</persName>, tercius dominus feodalis dicte decime,
                  dictam venditionem coram nobis <pb n="158"/> voluerunt.....</s>
                <s>Nos autem de speciali et expresso mandato capituli
                    <placeName>Carnotensis</placeName>, penas quod sede vacante juridictio ordinaria
                  residet et potestas, predictam venditionem voluemus, concedimus, approbamus et
                  eidem auctoritatem prestamus.</s>
                <s>In cujus rei testimonium ad mandatum dicti capituli et ad petitionem omnium
                  personarum predictarum presentes litteras dictis clericis chori ecclesie
                    <placeName>Carnotensis</placeName> dedimus sigilli curie
                    <placeName>Carnotensis</placeName> munimine roboratas.</s>
                <s>Datum <date>anno Domini millesimo <num>CC</num>º quadragesimo tertio, mense
                    decembri</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0018" n="XVIII">
          <pb n="158"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1245-12">Décembre 1245</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Compositio inter priorem de Meintenone et Robinum de Grogneul, super duo sextaria
                bladi annui redditus in terra apud Petras sita. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original et attaches de sceau en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir,
                  H 2345.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .......</s>
                <s>Officialis <rs type="place">curie <placeName>Carnotensis</placeName></rs>,
                  etc.......</s>
                <s>Ad omnium notitiam volumus pervenire quod, cum contentio verteretur coram nobis
                  inter <rs type="person"><persName>Bartholomeum</persName>, priorem de
                      <placeName>Meintenone</placeName></rs>, ex una parte, et <rs type="person"
                      ><persName>Robinum</persName> filium <rs type="person"><persName>Roberti de
                        Grogneul</persName>, militis</rs></rs>, ex altera : super hoc quod dictus
                  prior petebat a dicto <persName>Robino</persName>, nomine suo et monasterii sui,
                  duo sextaria bladi que dicebat dictus prior dictum <persName>Robinum</persName>
                  sibi debere ratione terre ipsius <persName>Robini</persName> quam habet apud
                    <placeName>Petras</placeName>.</s>
                <s>Que duo sextaria bladi dicebat idem prior prioratui suo de
                    <placeName>Meintenone</placeName> quondam pro annuo reddita elemosinata fuisse a
                  defuncto <persName>Nicholao Galerani</persName>, milite, super totam terram quam
                  idem miles habebat apud <placeName>Petras</placeName>, per manum dictas terras pro
                  tempore tenentis reddendo.</s>
                <s>Tandem dicti prior et <persName>Robinus</persName>, pro dicta contentione
                  sopienda, voluerunt et consenserunt coram nobis quod super premissis staretur
                  veritati et recordationi domine <persName>Juliane de Croce</persName>, matris
                  dicti <persName>Robini</persName>.</s>
                <s>Que <persName>Juliana</persName> per veritatem et recordationem suam dixit dictam
                  elemosinationem dictorum duorum sextariorum bladi annui redditus assignatam fuisse
                  dicto prioratui a dicto <persName>Nicholao</persName>, milite in elemosinam, super
                  totam terram quam dictus <pb n="159"/>
                  <persName>Robinus</persName> et sorores ejus tenent nunc et possident apud
                    <placeName>Petras</placeName>.</s>
                <s>In cujus rei testimonium, etc...</s>
                <s>Actum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> quinto, die Martis ante festum
                    beate Lucie virginis</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0019" n="XIX">
          <pb n="159"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1247-01-12">12 janvier 1247, <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Quitatio clericorum chori ecclesiæ beatæ Mariæ Carnotensis de CX libris turon pro
                redemptione decimæ de Moullu, »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec simple attache de sceau.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis <rs type="place">curie <placeName>Carnotensis</placeName></rs>,
                  etc.....</s>
                <s>Noveritis quod in nostra presentia constitutus, <rs type="person"
                      ><persName>Herveus</persName> presbiter</rs>, procurator specialis clericorum
                  de choro <placeName>beate Marie Carnotensis</placeName>, recognovit se recepisse
                  nomine dictorum clericorum centum et decem libras turonenses a religioso viro
                  priore de <placeName>Metenone</placeName> in pecunia numerata, de venditione seu
                  redemptione cujusdam decime site in parrochia de <placeName>Petris</placeName> que
                  dicitur decima de <placeName>Moullu</placeName>.</s>
                <s>In cujus rei testimonium presentes litteras, etc..........</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> sexto, die Sabbati post Epiphaniam
                    Domini</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0020" n="XX">
          <pb n="159"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1247-10-29">29 octobre 1247</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Quitatio de septem libris, data a Galterio presbitero de Nerone. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec un petit sceau de cire brune représentant
                  une fleur de lis ; la légende manque. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2343. </witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis curie archidiaconi <placeName>Carnotensis</placeName>.....</s>
                <s>Noveritis quod in nostra presentia constitutus <rs type="person"
                      ><persName>Galterius</persName>, presbiter de
                    <placeName>Nerone</placeName></rs> exequtor testamenti <rs type="person"
                    >defuncte <persName>Ysanie</persName>, quondam domine de
                      <placeName>Nerone</placeName></rs> ; recognovit se recepisse, ratione dicti
                  testamenti, a <rs type="person"><persName>Roberto</persName> priore de
                      <placeName>Metenone</placeName></rs> septem libras
                    <placeName>Carnotensis</placeName> quas <persName>Bartholomeus</persName>,
                  quondam prior dicti loci, exequutor dicti <persName>Galterii</persName> in dicto
                  testamento receperat de bonis dicte defuncte ut dicitur ; et de dicta pecunia
                  quitavit dictus <persName>Galterius</persName> exequutor <pb n="160"/> dicti
                  testamenti dictum priorem et domum predictam coram nobis.</s>
                <s>Actum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> septimo, die martis ante festum
                    Omnium-Sanctorum</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0021" n="XXI">
          <pb n="160"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1247">1247</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Johannes de Boscho et Eufemia, uxor ejus, tanquam domini Censuales, venditionem
                cujusdam domus apud Houvillam sitæ, monachis de Metenone a Roberto Brulart factam,
                approbant. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2343.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Universis presentes litteras inspecturis, <rs type="person"
                      ><persName>Hubertus</persName>, decanus <placeName>Sparnonis</placeName></rs>,
                  salutem in Domino.</s>
                <s>Noveritis quod <rs type="person"><persName>Johannes de Boscho</persName>,
                    miles</rs>, et <rs type="person"><persName>Eufemia</persName>, mulier, uxor
                    ejus</rs>, recognoscentes in jure coram nobis defunctum <persName>Robertum,
                    quondam dictum Brulart, de Houvilla</persName>, vendidisse, dum viveret, priori
                  de <placeName>Metenone</placeName> quamdam domum quam habebat apud
                    <placeName>Houvillam</placeName>, sitam in censiva dictorum
                    <persName>Johannis</persName> et <persName>Eufemie</persName> ut dicitur, cum
                  platea sive curia dicte domui adjacenti, sicuti possidetur infra ambitum seu
                  clausturam murorum et predictum <persName>Robertum</persName> se desessivisse
                  tanquam de venditione in manu dicti militis de predictis domo et platea.</s>
                <s>Que videlicet domus et platea movent de hereditate sua de matrimonio dicte
                    <persName>Eufemie</persName>, ut dicitur.</s>
                <s>Ipsi <persName>Johannes</persName> et <persName>Eufemia</persName> laudaverunt et
                  voluerunt et ratam habuerunt dictam venditionem coram nobis, et priori et monachis
                  de <placeName>Metenone</placeName> dictas domum et plateam concesserunt pacifice
                  possidendam et tenendam (<sic>sic</sic>) in perpetuum pro <num>duodecim</num>
                  denariis censualibus <placeName>Carnotensis</placeName> monete, dictis
                    <persName>Johanni</persName> et <persName>Eufemie</persName>, vel eorum
                  heredibus, a dictis priore et monachis, vel eorum mandato singulis annis apud
                    <placeName>Houvillam</placeName>, <date>festo sancti Remigii</date>
                  persolvendis.</s>
                <s>Et de predictis domo et platea investivit et sessivit dictus <rs type="person"
                      ><persName>Johannes</persName>, miles, priorem de
                      <placeName>Mestenone</placeName></rs> tanquam de venditione coram nobis.</s>
                <s>Dederunt insuper dicti <persName>Johannes</persName> et
                    <persName>Eufemia</persName> fidem in manu nostra, videlicet dicta <pb n="161"/>
                  <persName>Eufemia de Mandato</persName>, assensu et voluntate ipsius
                    <persName>Johannis</persName>, quod contra venditionem predictam non venient in
                  futurum.</s>
                <s>Immo dicto priori et monachis predictas domum et plateam garantizabunt bona fide
                  tanquam domini censuales <persName>Johannes</persName>, filius primogenitus
                  dictorum <persName>Johannis</persName> et <persName>Eufemia</persName>, laudavit,
                  voluit et concessit coram nobis venditionem supradictam ; promittens fide media
                  quod non aliquid de premissis per se vel per alios de cetero non venire ; immo,
                  etc....</s>
                <s>In cujus rei testimonium, ad precem dictorum <persName>Johannis</persName>,
                  militis, et <rs type="person"><persName>Eufemie</persName> uxoris sue</rs>, et
                    <persName>Johannis</persName> filii eorumdem, fecimus presentes litteras sigillo
                  nostro sigillari.</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo <num>CC</num>º<num>XC</num>º septimo</date>.
                  »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0022" n="XXII">
          <pb n="161"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1247-11">Novembre 1247</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Quitatio de LV solidis a Garino Prodomme data priori de Mestenone. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec fragment du petit sceau de l'official,
                  représentant une fleur de lis. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2343. </witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis curie archidiaconi <placeName>Carnotensis</placeName>.....</s>
                <s>Noveritis quod in nostra presentia constitutus in jure <rs type="person"
                      ><persName>Garinus dictus Prodomme de Houvilla</persName>, executor testamenti
                    defuncti <persName>Roberti Bruillard de Houvilla</persName></rs>, quitavit coram
                  nobis penitus et absolvit priorem de <placeName>Meintenone</placeName> et
                  prioratum suum de <placeName>Meintenone</placeName> pro <num>quinquaginta et
                    quinque</num> solidis, de quibus idem <persName>Garinus</persName> tenuit se
                  coram nobis plenarie propagato in pecunia numerata.</s>
                <s>De omnibus querelis, exactionibus, controversiis et debitis omnibus ex quibus
                  dictus, <persName>Robertus</persName> tempore quo decessit, et dictus
                    <persName>Garinus</persName> ratione executionis testamenti ejusdem
                    <persName>Roberti</persName> habebat, vel habere poterat actionem contra eumdem
                  prioratum et priorem predictum, promittens, etc......</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> septimo, die veneris ante festum
                    sancti Andree apostoli</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0023" n="XXIII">
          <pb n="162"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1248-01-03">3 janvier 1248, <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Christianus Cheverel, prepositus de Metenone, priori ejusdem loci quitationem dat
                de debitis et contentionibus omnibus inter cos existentibus. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec simple attache portant fragment en cire
                  brune du contre-sceau de l'officialité de Chartres. Arch. dép. Eure-et-Loir, H
                  2347. </witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis curie <placeName>Carnotensis</placeName>, etc.....</s>
                <s>Noverint universi quod in nostra presentia constitutus et in jure <rs
                    type="person"><persName>Christianus, dictus Cheverel</persName>, prepositus de
                      <placeName>Meintenone</placeName></rs>, quitavit coram nobis penitus et
                  expresse de omnibus debitis, mutuis querelis, contractibus et contentionibus
                  priorem de <placeName>Meintenone</placeName> et prioratum suum ejusdem loci, et de
                  omnibus aliis arreragiis retrohitis inter ipsum <persName>Christianum</persName>
                  et dictum priorem et prioratum suum usque ad hodiernum diem, exceptis <num>viginti
                    sex</num> libris turonensibus in quibus dictus prior tenetur dicto
                    <persName>Christiano</persName> per litteras religiosi viri abbatis
                    <placeName>Majoris monasterii Turonensis</placeName>, sicut in dictis litteris
                  vidimus contineri.</s>
                <s>Promittens fide media quod, quando sibi satisfactum fuerit de dicta summa
                  pecunie, ipse <rs type="person"><persName>Christianus</persName> dictas litteras
                    abbati priori de <placeName>Meintenone</placeName></rs> reddet sine aliqua
                  contradictione.</s>
                <s>Promisit insuper coram nobis.......</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> septimo, die Sabbati ante
                    epiphaniam Domini</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0024" n="XXIV">
          <pb n="162"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1248-01-18">18 janvier 1248</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Quitatio de decem libris a Theobaldo Chaillou cive Carnotensis. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2343.</witness>
              </listWit>

              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis curie archidiaconi <placeName>Carnotensis</placeName>.....</s>
                <s>Noveritis quod in nostra presentia constitutus <rs type="person"
                      ><persName>Theobaldus Chaillou</persName>, civis
                      <placeName>Carnotensis</placeName></rs>, confessus fuit sibi fuisse plenarie
                  satisfactum de decem libris et sex solidis <placeName>Carnotensibus</placeName>
                  quas <rs type="person"><persName>Bartholomeus</persName> quondam prior de
                      <placeName>Metenone</placeName></rs> gagiaverat eidem
                    <persName>Theobaldo</persName> prout in litteris curie
                    <placeName>Carnotensis</placeName> vidimus contineri ; et quictavit <pb n="163"
                  /> priorem dicte domus et domum predictam de omnibus debitis, contentionibus et
                  querelis retrohabitis inter ipsum <persName>Theobaldum</persName> et domum
                  predictam sive priorem dicti loci, volens et concedens dictus
                    <persName>Theobaldus</persName> quod si alique littere seu instrumenta aliqua
                  invenerentur super aliquibus contentionibus seu debitis retrohabitis inter eos
                  quod nullius essent momenti.</s>
                <s>In cujus rei testimonium, etc.......</s>
                <s>Datum <date>anno domini <num>MCCXL</num> septimo, die Sabbati post festum beati
                    Hilarii</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0025" n="XXV">
          <pb n="163"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1248-02">Février 1248, <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="rjud"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Arbitrium Officialis curiæ archidiaconi Carnotensis de contentione orta inter
                priorem beatæ Mariæ et presbyterum Sancti Petri de Metenone super decimis lanarum in
                villa de Sougni. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2346.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis curie archidiaconi <placeName>Carnotensis</placeName>, etc.....</s>
                <s>Noverint universi quod cum diceret in jure coram nobis prior de
                    <placeName>Meintenone</placeName>, ordinis <placeName>Majoris monasterii
                    Turonensis</placeName>, nomine prioratus sui, contra presbiterum
                    <placeName>sancti Petri de Meintenone</placeName>, quod idem prior percipit et
                  ejus predecessores ab antiquo percipere consueverant omnes minutas decimas lanarum
                  et agnelorum cujusdam ville que dicitur <placeName>Sougni</placeName>, juxta
                    <placeName>Meintenonem</placeName> site.</s>
                <s>Diceret etiam quod cum nobilis mulier, Domina de
                    <placeName>Meintenone</placeName>, oves suas per totum tempus hyemale et
                    <date>usque post Pascha Domini</date> a septennio citra, apud dictam villam de
                    <placeName>Sougni</placeName> habuisse et ibidem ybernari fecisse easdem, et
                  preter <date>Pascha</date> singulis annis dictorum septem annorum dictas oves
                  sicut dictum est, apud dictam villam de <placeName>Sougni</placeName> ybernatas
                  duxiose ad quoddam aliud manerium dicte domine, videlicet apud
                    <placeName>Meintenom</placeName> ad tondendum.</s>
                <s>Predictus presbiter <placeName>sancti Petri</placeName> duas partes medietalis
                  decimarum lanarum dictarum ovium cepit, seu capi fecerit in prejudicium dicti
                  prioris pre dictos septem annos usque ad estimationem <num>quadraginta</num>
                  solidorum <placeName>Carnotensium</placeName>.</s>
                <s>Diceret insuper dictus prior quod talis est usus seu consuetudo patrie
                    <placeName>Carnotensis</placeName> in qua sita est dicta villa de
                    <placeName>Sougni</placeName>, quod cum oves ybernantur <date>usque post
                    Pascha</date> apud <pb n="164"/> aliquem locum in quo persona ecclesiastica
                  habet et percipit decimas lanarum, ipsa persona decimas lanarum ovium ibi
                  ybernatarum habere debet, licet ad alium locum <date>post Pascha</date>
                  transferantur.....</s>
                <s>Comparentibus coram nobis partibus, super premissis in nos
                  compromiserunt.....</s>
                <s>Et nos inquisita diligentius veritate, tam super usu seu consuetudine predictis,
                  quam super possessionibus utriusque partis......</s>
                <s>pronunciamus per dictum nostrum quod dictus presbiter reddet dicto priori quinque
                  solidos de decem solidis pro valore decime quam dictus presbiter confessus fuit se
                  percipisse per tres annos tantum.....</s>
                <s>et credebat valuisse tantum modo decem solidos.</s>
                <s>Pronunciamus insuper quod dictus presbiter de cetero permittat dictum priorem
                  percipere pacifice decimam lanarum ovium in dicta villa de
                    <placeName>Sougni</placeName> ybernatarum, licet alibi tondentur.....</s>
                <s>Ordinantes quod dictus presbiter percipiat de cetero duas partes medietatis
                  decime lanarum ovium existentium et ybernatarum in predicto manerio ejusdem
                  domine, sito in parrochia <placeName>beate Marie de
                  Meintenone</placeName>.....</s>
                <s>In quorum premissorum testimonium et munimen, ad peticionem utriusque partis,
                  presentibus litteris sigillum curie archidiaconi
                    <placeName>Carnotensis</placeName> duximus apponendum.</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo <num>CCº XLº</num> septimo, mense
                    februario</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0026" n="XXVI">
          <pb n="164"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1248-07">Juillet 1248</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Johannes de Maeroliis duo sextaria bladi annui redditus in molendinis de Vado ab
                avo antea donata confirmat. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original avec deux attaches de sceau en parchemin. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2342.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <persName>Johannes de Maeroliis</persName>, miles, notum facio
                  universis...</s>
                <s>quod cum <rs type="person"><persName>Hugo</persName>, miles, dominus de
                      <placeName>Metenone</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Agnetem</persName> filiam meam primogenitam</rs> duxisset in uxorem
                  ; ego, <rs type="person"><persName>Johannes de Maeroliis</persName> miles</rs>,
                  eidem <persName>Hugoni</persName> dedi in maritagium cum predicta <rs
                    type="person"><persName>Agnete</persName> filia mea</rs>, quicquid habebam in
                  molendinis de <placeName>Vado</placeName> versus <persName>Petras</persName>,
                  videlicet medietatem per omnia ; ita tamen quod <pb n="165"/> predicti
                    <persName>Hugo</persName> et <rs type="person"><persName>Agnes</persName>, uxor
                    ejus</rs> et eorum heredes, sive alius vel alii, quicumque dictam medietatem
                  predictorum molendinorum possidebunt seu tenebunt, monachis <placeName>beate Marie
                    de Metenon</placeName>, duo sextaria bladi annui redditus que <rs type="person"
                      ><persName>Symon</persName>, quondam avus meus</rs>, eisdem monachis legaverat
                  in elemosinam, de illo eodemque blado quod lucrabunt in dicta molendina sine
                  pejoratione vel permutatione aliqua, singulis annis <date>in festo beati
                    Remigii</date> reddere tenebuntur.</s>
                <s>Quod si contigerit predicta molendina tradi ad admodiationem, ille qui predicta
                  molendina ad admodiationem tenebit, erga dictos monachos fide media tenebitur,
                  quando ex parte ipsorum fuerit requisitus, quod jam dictis monachis reddet
                  predicta duo sextaria bladi, de illo codemque blado quod communiter lucrabuntur
                  dicta molendina sua, sine separatione meloris, vel adjunxcione pejoris, singulis
                  annis ad terminum supradictum.</s>
                <s>Sepedicti vero monachi anniversarium meum et <rs type="person"
                      ><persName>Alice</persName> uxoris mee</rs>, post decessum nostrum una cum
                  anniversario predicti <persName>Simonis</persName> avi mei, et <rs type="person"
                      ><persName>Agnetis</persName> uxoris sue</rs>, singulis annis in perpetuum
                  facere tenebuntur.</s>
                <s>Hec autem omnia et singula prout superius sunt expressa et narrata voluerunt et
                  concesserunt predicti <persName>Hugo</persName> et <rs type="person"
                      ><persName>Agnes</persName>, uxor ejus</rs>.</s>
                <s>In quorum omnium et singulorum premissorum testimonium et munimen seu
                  confirmacionem, ego, predictus <rs type="person"><persName>Johannes de
                      Maeroliis</persName> miles</rs>, assensu et voluntate predicte <rs
                    type="person"><persName>Alice</persName> uxoris mee</rs> et predictus <rs
                    type="person"><persName>Hugo</persName>, dominus de
                      <placeName>Metenon</placeName></rs>, assensu et voluntate predicte
                    <persName>Agnetis</persName> uxoris sue, presentes litteras sigillis nostris
                  fecimus roborari.</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo ducentesimo quadragesimo octavo, mense
                    Julii</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p165_fn1">Le sceau de Hugues de Maintenon attaché à la pièce qui précède
                était, d'après le dessin de Gaignères, rond et de près de six centimètres de
                diamètre. Un écu triangulaire portait un bandé ; la légende était : SIGILLV :
                HVGONIS. MILITIS : DE : MEITENON.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0027" n="XXVII">
          <pb n="166"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1248-07">Juillet 1248</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Johannes de Maeroliis tradit monachis de Metenone duas dozenas unius modii vini
                in pressorio suo de Insula, in excambium duorum solidorum Carnotensium annui
                redditus super quamdam domum de Insula. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-loir, H 2342.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Ego <rs type="person"><persName>Johannes de Maeroliis</persName>, miles</rs>,
                  notum facio, etc...</s>
                <s>quod cum monachi <placeName>beate Marie de Metenon</placeName> consuevissent
                  percipere duos solidos <placeName>Carnotenses</placeName> annui redditus super
                  quamdam domum sitam prope herbergamentum meum de <placeName>Insula</placeName>,
                  que domus fuit quondam <persName>Ernandi dicti Sarcel</persName>, de assensu et
                  voluntate <rs type="person"><persName>Alicie</persName> uxoris mee</rs> et
                  liberorum meorum ; volui et concessi quod predicti monachi in excambium seu per
                  mutationem et recompensationem dictorum duorum solidorum percipiant et habeant
                  singulis annis, tempore vendemiarum, terciam partem cujusdam modii vini ;
                  videlicet duas dozenas in pressorio meo de <placeName>Insula</placeName>, de vino
                  quod communiter lucrabitur dictum pressorium, sine corruptione vel pejoratione
                  aliqua.</s>
                <s>Dicti vero monachi me et heredes meos quitaverunt de predictis duobus solidis pro
                  recompensatione seu excambio supradicto : concedentes quod ipsi anniversarium <rs
                    type="person"><persName>Simonis</persName>, quondam patris mei</rs>, et <rs
                    type="person"><persName>Helisendis</persName>, matris mee</rs>, facient
                  annuatim.</s>
                <s>In cujus rei testimonium et munimen dictis monachis tradidi presentes litteras
                  sigilli mei munimine roboratas.</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo ducentesimo quadragesimo octavo, mense
                    Julii</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p166_fn1">Gaignères joint à cette charte le dessin d'un sceau rond
                portant un écu triangulaire bandé, et la légende qui suit : ( S : IOHIS : DE :
                MAEROLIS : CHEVALLER :</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0028" n="XXVIII">
          <pb n="166"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1248-08">Août 1248</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Robertus, prior de Mestenone, venditionem cujusdam plateœ prope cimiterium sitæ,
                a Petro dicto Voisine ecclesiæ de Hovilla factam confirmat. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original avec attaches de sceau en parchemin. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2343. </witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis <rs type="place">curie
                  <placeName>Carnotensis</placeName></rs>.....</s>
                <s>Noverint universi quod <pb n="167"/> frater <persName>Robertus</persName>,
                  monachius <placeName>Majoris-monasterii Turonensis</placeName>, prior de
                    <placeName>Metenone</placeName>, in nostra presentia constitutus, venditionem
                  quam <persName>Petrus dictus Voisine</persName> et <rs type="person"
                      ><persName>Maria</persName>, ejus uxor</rs>, et <persName>Lerudis</persName>
                  sorores fecerant, ut dicitur, ecclesie de <placeName>Hovilla</placeName> de quadam
                  platea, contigua cimiterio dicte ecclesie, in censiva dicti prioratus sita ad tres
                  denarios censuales ; cujus ecclesie patronatus ad abbatem et conventum
                    <placeName>Majoris-monasterii</placeName> predicti dignoscitur pertinere, coram
                  nobis voluit et concessit, laudavit et approbavit et eam ad usagium cimiterii
                  dicte ecclesie in perpetuum quittavit.</s>
                <s>Ita videlicet quod presbiter qui pro tempore dicte ecclesie deservierit de tribus
                  solidis et novem denariis sinodalibus in quibus idem prioratus, ratione patronatus
                  dicte ecclesie, tenebitur, ut dicitur, per presbiteri dicte ecclesie manum
                  solvendis, eumdem prioratum de cetero acquitabit pro tribus solidis tantum et
                  priorem dicti prioratus deliberabit : et propter hoc dictus prior predictam
                  ecclesiam quittavit in perpetuum de tribus denariis censualibus supradictis.</s>
                <s>In cujus rei, etc...</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo ducentesimo quadragesimo octavo, mense
                    augusto</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0029" n="XXIX">
          <pb n="167"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1248-09-30">30 septembre 1248</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="rjud"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Magistri Mathei Gasparini sententia arbitralis super decima lanarum parrochiæ de
                Houvilla, inter priorem de Metenone, et presbiterum de Houvilla litigata. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin, avec simple attache de sceau.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« In nomine Patris, etc...</s>
                <s>Cum contentio esset inter priorem de <placeName>Maintenone</placeName>, ex una
                  parte, et presbiterum de <placeName>Houvilla</placeName> ex altera, super eo quod
                  dicebat dictus presbiter se debere eligere qualemcumque partem vellet de tribus
                  partibus, quando decime lanarum parrochie de <placeName>Houvilla</placeName>
                  partite sunt in tres partes ; reliquis duobus partibus dicto priori quictis
                  remanentibus ; dicto priore contrario asserente dictas decimas per sortem debere
                  dividi.</s>
                <s>Tandem de bonorum virorum consilio dicte partes in nos magistrum
                    <persName>Matheum Gaypin</persName> compromiserunt, promittentes sub pena
                    <num>quadraginta</num> solidorum, hinc inde apposita, solvenda <pb n="168"/> a
                  parte ab arbitrio resolvente.....</s>
                <s>quidquid nos super dicta contentione ordinaremus pace vel judicio.</s>
                <s>Ita quod nos dictum nostrum proferre debebamus <date>infra festum Sancti
                    Remigii</date> proximo venturum, alioquin expiraret compromissum, nisi terminus
                  de consensu fuisset partium prorogatus, prout hoc in litteris curie
                    <placeName>Carnotensis</placeName> sigillo sigillatis contineri vidimus.....</s>
                <s>Die lune <date>ante festum sancti Remigii</date>, dictis partibus coram nobis
                  assignatis.....</s>
                <s>dictam decimam per sortem debere dividi pronunciamus.</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> octavo, die lune predicta</date>.
                  »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0030" n="XXX">
          <pb n="168"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1249-05">Mai 1249</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Officialis curiæ Carnotensis de compositione facta inter clericos chori ecclesiæ
                Carnotensis et priorem de Mestenone super decima de Moullu. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original avec attaches de sceau en parchemin. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2346.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Universis presentes litteras inspecturis, Officialis <rs type="place">curie
                      <placeName>Carnotensis</placeName></rs>.....</s>
                <s>Cum contentio esset inter procuratorem clericorum de choro ecclesie
                    <placeName>beate Marie Carnotensis</placeName>, ex una parte, et religiosos
                  viros abbatem et conventum <placeName>Majoris monasterii Turonensis</placeName>,
                  et priorem de <placeName>Metenone</placeName>, monachum predicti monasterii, ex
                  altera ; super quadam decima sita in parrochia de <placeName>Petris</placeName>,
                  que dicitur decima de <placeName>Moullu</placeName> ; quam decimam predicti
                  clerici dicebant se emisse a <rs type="person"><persName>Garino de
                      Pedagio</persName> de <placeName>Roberti curia</placeName></rs>,
                    <persName>Roberto, dicto Cossart de Boutigniaco</persName>, <persName>Jaqueto de
                    Pratis</persName> de parrochia de <placeName>Boutigniaco</placeName> ; dicto
                  priore pro se et pro dictis abbate et conventu <placeName>Majoris
                    Monasterii</placeName>, asserente predictos abbatem et conventum et se habere
                  potiorem et meliorem causam tenendi dictam decimam propter hoc quod sunt patroni
                  parrochie de <placeName>Petris</placeName>, in qua dicta decima sita est, et per
                  plures alias rationes.</s>
                <s>Tandem inter dictas partes pacificatum est in hunc modum : videlicet quod
                  procurator dictorum clericorum.........</s>
                <s>predicto priori totam predictam decimam et quidquid juris in eadem habebant
                  ratione predicte emptionis, seu quacunque alia <pb n="169"/> ratione,
                  dimisit.....</s>
                <s>pro centum libris et sexdecim solidis parisiensibus solvendis.....</s>
                <s><date>infra octabas Sancti Remigii</date> proximo venturas
                    <num>quinquaginta</num> libras, et <date>infra octabas Natalis Domini</date>
                  subsequentes <num>quinquaginta</num> libras et sexdecim solidos ; quam summam
                  pecunie clerici predicti solverant venditoribus.</s>
                <s>Et promisit procurator predictus tradere priori de
                    <placeName>Metenone</placeName> omnia munimenta seu instrumenta quecunque habent
                  dicti clerici de emptione dicte decime.</s>
                <s>In cujus rei testimonium et munimen ad petitionem procuratoris dictorum
                  clericorum, presentes litteras sigillo curie <placeName>Carnotensis</placeName>
                  duximus roborandas.</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> nono, mense maio</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0031" n="XXXI">
          <pb n="169"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1249">1249</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Presbiter ecclesiæ de Petris promittit decimam de Moullu, tempore congruo,
                retrahere et redimere. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2346. </witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>«.....</s>
                <s><rs type="person"><persName>Henricus</persName> archidiaconus
                      <placeName>Carnotensis</placeName></rs>.....</s>
                <s>Noveritis quod cum religiosus vir prior de <placeName>Metenone</placeName>,
                  nomine abbatis et conventus <placeName>Majoris-monasterii Turonensis</placeName>,
                  cujus monasterii membrum est prioratus de <placeName>Metenone</placeName>,
                  retrahere vellet et retraxisset a clericis de choro ecclesie <placeName>Sancte
                    Marie Carnotensis</placeName> pro <num>centum et viginti</num> libris
                  turonensibus, quamdam decimam que dicitur decima de <placeName>Moullu</placeName>,
                  sitam in parrochia ecclesie de <placeName>Petris</placeName>, cujus ecclesie
                  patronatus ad dictum monasterium <placeName>Majoris-Monasterii</placeName>
                  dignoscitur pertinere : idem prior, in nostra presentia constitutus, obtulit
                  presbitero predicte ecclesie de <placeName>Petris</placeName> quod ipse dictam
                  decimam caperet et redimeret et retraheret si vellet in totum, sive pro tercia
                  parte.</s>
                <s>Qui presbiter coram nobis respondit quod dictam decimam non retraheret vel
                  redimeret et quod facultatem ad presens non habebat retrahendi eamdem, nec eam ita
                  de plano quitabat quin ipse vel successor suus, qui pro tempore erit in dicta
                  ecclesia, dictam decimam possit tempore congruo retrahere vel redimere precio
                  supradicto prius a dicto <pb n="170"/> presbitero vel ab alio, pro tempore in
                  dicta ecclesia instituto, qui predictam decimam retrahere vel redimere tempore
                  congruo voluerit in solidum refuso, priori de <placeName>Metenone</placeName> qui
                  modo est, vel qui pro tempore in dicto prioratu de <placeName>Metenone</placeName>
                  fuerit institutus.</s>
                <s>In cujus rei testimonium, etc.....</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> nono, die martis in crastino
                    sinodi</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0032" n="XXXII">
          <pb n="170"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1249-07">Juillet 1249</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Abbas Columbensis de contradictione possessionis decimarum, juxta nemus de
                Proermont sitarum, dimittit se et monasterium suum. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2348.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« ......</s>
                <s>Abbas <placeName>beate Marie Columbensis</placeName>.....</s>
                <s>Noveritis quod cum contentio seu controversia verteretur inter nos, ex una parte,
                  et priorem de <placeName>Metenone</placeName>, ex altera, super decimis terrarum
                  arabilium <rs type="person"><persName>Guillelmi de Beu</persName>, armigeri</rs>,
                  sitarum inter <placeName>Seherpont</placeName> et <placeName>Proemont</placeName>
                  juxta nemus de <placeName>Proemont</placeName> quarum terrarum decimas dicibamus
                  ad nos et ecclesiam nostram pertinere et nostras esse, dicto priore contrarium
                  asserente et dicente dictas decimas ad se et prioratum de
                    <placeName>Metenone</placeName> sibi commissum pertinere et suas esse, et etiam
                  se et predecessores suos esse et diu fuisse in possessione percipiendi et habendi
                  easdem.</s>
                <s>Tandem inquisita a nobis super premissis diligentius veritate, a fide dignis et
                  honestis a quibus etiam super hoc recepimus sacramentum attendentes decimas
                  dictarum terrarum ad dictum priorem, nomine prioratus jam dicti, pertinere et suas
                  esse, et eumdem priorem et predecessores suos esse et fuisse a tempore a quo non
                  exstat memoria in possessione percipiendi decimas supradictas, et nos vel
                  ecclesiam nostram nichil juris habere in eisdem : decimas dictarum terrarum
                  predictis priori et prioratui imperpetuum quictavimus et quictamus ; volumus et
                  concedimus quod dictus prior et successores sui decimas dictarum terrarum de
                  cetero percipiant et habeant pacifice et quiete, et de eis tanquam de suis sine
                  contradictione qualibet suam possint facere <pb n="171"/> penitus voluntatem.</s>
                <s>In cujus rei, etc.....</s>
                <s>Datum <date>anno Domini millesimo ducentesimo quadragesimo nono, mense
                    Julio</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0033" n="XXXIII">
          <pb n="171"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1250-10-22">22 octobre 1250</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Quitatio centum viginti et sex librarum, pro retractione decime de Moulu, priori
                de Melenone a procuratore clericorum chori ecclesie Carnotensis data. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2346. </witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Omnibus presentes litteras inspecturis, Officialis curie
                    <placeName>Carnotensis</placeName>, salutem.</s>
                <s>Noveritis quod coram nobis constitutus, <rs type="person"
                      ><persName>Herveus</persName>, procurator clericorum chori ecclesie
                      <placeName>Carnotensis</placeName></rs>, confessus fuit se recepisse nomine
                  dictorum clericorum, et habuisse in pecunia numerata a priore de
                    <placeName>Metenone</placeName>
                  <num>centum et viginti</num> libras <placeName>Turonenses</placeName>, pro
                  retractione decimarum de <placeName>Moulu</placeName>, sitarum in parrochia de
                    <placeName>Petris</placeName>, et <num>sex</num> libras pro admodiatione
                  dictarum decimarum pro <date>anno Domini <num>Mº CCº XLº</num> nono</date>.</s>
                <s>Quas decimas dictus procurator confessus fuit dictum priorem retraxisse a dictis
                  clericis, pro <num>centum et viginti</num> libris supradictis et de dictis
                    <num>centum viginti</num> libris et de dictis <num>sex</num> libris, tanquam
                  procurator dictorum clericorum, quitavit dictum priorem coram nobis in
                  futurum.</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº</num><num>CC</num>º<num>Lº</num>, die Sabatti
                    post festum beati Luce evangeliste</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0034" n="XXXIV">
          <pb n="171"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1252-02-07">7 février 1252</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Compositio inter priorem de Metenone et Johannem Meunier de reparatione pontis
                Petri Alberici. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2342.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« ...</s>
                <s>Officialis curie archidiaconi <placeName>Carnotensis</placeName>, etc...</s>
                <s>Noverint universi quod cum contentio...</s>
                <s>moveretur coram nobis inter priorem de <placeName>Metenone</placeName> ex una
                  parte, et <rs type="person"><persName>Johannem Meunier</persName>, sororium
                      <persName>Petri Alberici</persName></rs> ex altera, super hoc quod idem
                    <persName>Johannes</persName> fixerat seu posuerat, figi seu poni fecerat palos
                  in aqua <pb n="172"/> ipsius prioris ad portandum seu sustinendum quemdam pontem
                  qui dicitur et vulgaliter appellatur <rs type="place">pons <persName>Petri
                      Alberici</persName></rs>, cum non haberet idem <persName>Johannes</persName>
                  jus premissa faciendi, ut dicebat idem prior, nec ponendi seu figendi, vel figi
                  faciendi palos seu alia aliqua ponendi in dicta aqua seu super dictam aquam contra
                  voluntatem dicti prioris per que posset seu possit ductus vel cursus aut piscaria
                  dicte aque impediri.</s>
                <s>Comparens in jure coram nobis dictus <persName>Johannes</persName>, recognovit se
                  premissa fecisse et dictos palos, ut dictum est, in dicta aqua fixisse, poni seu
                  figi fecisse.</s>
                <s>Recognovit etiam idem <persName>Johannes</persName> se non habere nec habuisse
                  jus figendi seu ponendi, figi seu poni faciendi in dicta aqua seu super dictam
                  aquam aliquid contra voluntatem dicti prioris occasione seu ratione dicti pontis,
                  vel alia de causa per quod possit ductus seu cursus aut piscaria dicte aque
                  aliquatenus impedire ; nec etiam aliquid immitendi in eadem aqua seu super eamdem
                  aquam nisi tantum modo duos palos et unum capistrum super dictos palos ex
                  transverso ad portandum seu sustinendum pontem supradictum.</s>
                <s>Promisit etiam in jure coram nobis, fide media, dictus
                    <persName>Johannes</persName> quod ipse <date>infra Dominicam qua cantatur
                    Letare Jerusalem</date> ejiciet et amovebit ejici, seu amoveri faciet omnes
                  predictos palos qui sicut in cursu predicto aque circa pontem predictum exceptis
                  duobus palis tantum ; et quod de cetero non apponet, nec apponi seu figi faciet
                  aliquid in eadem aqua sive super eandem aquam.</s>
                <s>nisi duos palos tantum ut dictum est, nisi de voluntate et licentia prioris in
                  prioratu de <placeName>Metenone</placeName> pro tempore instituti.</s>
                <s>In cujus rei testimonium, etc.....</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo ducentesimo quinquagesim primo, die Martis ante
                    circum dederunt</date>, me. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0035" n="XXXV">
          <pb n="172"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1252-11">Novembre 1252</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Presbiter de Seharpont se dimittit a pretentione sua super decimis terrarum
                arabilium Guillelmi de Beu. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2348.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s><persName>Petrus</persName>, presbiter et persona <placeName>Sancti Hillarii de
                    Seher</placeName><pb n="173"/>pont, etc.</s>
                <s>Noveritis quod cum contentio seu controversia verteretur inter me, nomine mee
                  ecclesie predicte ex una parte, et religiosum virum priorem de
                    <placeName>Methenone</placeName> ex altera, super decimis terrarum arabilium <rs
                    type="person"><persName>Guillelmi de Beu</persName>, armigeri</rs>, sitarum
                  inter <placeName>Seherpont</placeName> et <placeName>Provemont</placeName>, juxta
                  nemus de <placeName>Provemont</placeName>, quarum terrarum decimas dicebat ad me
                  et ecclesiam meam predictam pertinere et meas esse nomine dicte ecclesie,
                  videlicet : duas partes nomine abbatis et conventus <placeName>beate Marie
                    Columbensis</placeName> qui sunt patroni dicte ecclesie ; quas duas partes
                  receperam ad firmam seu ad admodiationem a dictis abbate et conventu ; et tertiam
                  partem nomine ecclesie mee supradicte : dicto priore contrarium asserente et
                  dicente dictas decimas ad se et prioratu de <placeName>Methenone</placeName> sibi
                  commissum pertinere et suas esse ; et etiam se et predecessores suos esse et diu
                  fuisse in possessione percipiendi et habendi easdem.</s>
                <s>Tandem inquisita a me super premissis a fide dignis et honestis diligentius
                  veritate attendens et perpendens, decimas dictarum terrarum ad dictum priorem
                  nomine prioratus jam dicti pertinere et suas esse, et eumdem priorem et
                  predecessores suos esse et fuisse a tempore a quo non extat memoria in possessione
                  percipiendi et habendi decimas supradictas, et me et ecclesiam meam predictam
                  nichil juris habere in eisdem.</s>
                <s>Decimas dictarum terrarum in perpetuum quitavi et quito priori et prioratui
                  supradicto ; volo et concedo quod dictus prior et successores sui decimas dictarum
                  terrarum integre de cetero percipiant et habeant pacifice et quiete, et de cis
                  tanquam de suis suam facicent penitus voluntatem.</s>
                <s>In cujus rei, etc.....</s>
                <s>Actum <date>anno Domini <num>Mº</num><num>CC</num>º quinquagesimo secundo, mense
                    novembri</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0036" n="XXXVI">
          <pb n="173"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1254-01-12">12 janvier 1254, <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Compositio inter priorem de Metenone et Johannem filium Abrahæ de Metenone, super
                sergenteria de Houvilla quam ille possidebat. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2344.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« ......</s>
                <s>Officialis archidiaconi <placeName>Carnotensis</placeName>, etc......</s>
                <s>Noverit <pb n="174"/> universitas vestra quod cum contentio seu controversia
                  verteretur inter religiosum virum priorem de <placeName>Metenone</placeName>, ex
                  una parte, et <rs type="person"><persName>Johannem</persName>, filium
                      <persName>Abrahe de Metenone</persName></rs>, ex altera, super eo quod idem
                  prior.</s>
                <s>nomine suo et prioratus predicti, petebat a dicto <persName>Johanne</persName>
                  quod ipse relevaret seu rachataret quandam sergenteriam quam ad vocat et dicit et
                  etiam confessus est coram nobis in jure dictus <persName>Johannes</persName> se
                  tenere et tenere debere a dicto priore et prioratu predicto nomine abbatis et
                  conventus <placeName>Majoris-Monasterii Turonensis</placeName>, videlicet tractum
                  omnium decimarum grossarum et minutarum ipsius prioris sitarum apud
                    <placeName>Houvillam</placeName> ; de qua sergenteria percipit et habet
                  predictus <persName>Johannes</persName> emolumentum usque ad dicos modios bladi,
                  vel circa annuatim ; cum idem <persName>Johannes</persName> dictam sergenteriam
                  postquam ipsam ad ipsum <persName>Johannem</persName> devenerit, non relevaverit
                  seu rachataverit, vel quod dimitteret idem <persName>Johannes</persName> dicto
                  priori predictam sergenteriam, cum idem <persName>Johannes</persName> non habeat
                  jus secundum usum seu consuetudinem patrie dictam sergenteriam tenendi, nisi eam
                  relevaverit, seu rachataverit de priore de <placeName>Methenone</placeName>, ut
                  dicebat idem prior ; dictum <persName>Johannem</persName> contrarium asserente et
                  dicente se non teneri secundum usum seu consuetudinem patrie predictam
                  sergenteriam rachatare vel etiam relevare.</s>
                <s>Dictis partibus coram nobis in jure comparentibus, voluit et concessit, et fide
                  media promisit dictus <persName>Johannes</persName> quod ipse traderet in scriptis
                    <date>infra octabas Pasche</date> proximo venture dicto priori omnes rationes
                  seu defensiones suas per quas dicit et asserit se ad dictum rachatum seu
                  relevamentum dicto priori faciendum minime teneri.</s>
                <s>Voluit etiam et concessit idem <persName>Johannes</persName> coram nobis in jure
                  quod nisi per rationes seu deffensiones suas infra dictum terminum dicto priori
                  tradendas ut dictum est secundum usum seu consuetudinem patrie esse debeat liber
                  et immunis a dicto rachato seu relevamento, in foro ecclesiastico vel seculari in
                  quo maluerit idem prior predictum negotium terminari, quod ex tunc idem
                    <persName>Johannes</persName> satisfaciet dicto priori de dicto rachato seu
                  relevamento et illud persolvet eidem priori sine diffcultate vel con<pb n="175"
                  />tradictione qualibet, infra quindenam postquam a dicto priore super hoc fuerit
                  requisitus.</s>
                <s>Voluit etiam et concessit idem <persName>Johannes</persName> quod nisi infra
                  dictum terminum predictas rationes seu deffensiones dicto priori tradidit eo modo
                  quo supradictum est, quod de cetero ad eas tradendas vel pretendendas nullatenus
                  admittatur.</s>
                <s>Immo voluit et concessit in jure coram nobis idem <persName>Johannes</persName>
                  quod dictus prior post dictum terminum percipiat et habeat omnes fructus et
                  proventus dicte sergenterie sine contradictione aliqua et etiam sine foresfacto,
                  quousque eidem priori de dictis rachato seu relevamento fuerit plenius satisfactum
                  nisi per rationes seu deffensiones suas predictas debuerit idem
                    <persName>Johannes</persName> a predicto rachato seu relevamento secundum usum
                  seu consuetudinem patrie liberari.</s>
                <s>In cujus rei testimonium et munimen, ad petitionem dicti
                    <persName>Johannis</persName> presentes litteras dedimus sigilli nostri munimine
                  sigillatas.</s>
                <s>Datum <date>anno Domini millesimo CCL, tercio, die martis in octabis Epiphanie
                    Domini</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0037" n="XXXVII">
          <pb n="175"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1256-12">Décembre 1256</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Guillelmus dictus Gronniet laudat et confirmat exeambium factum inter priorem de
                Metenone et Hemericum de Gronno io. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original et simple attache de sceau en parchemin. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2345.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .......</s>
                <s><persName>Guillelmus dictus Gronniet</persName>, miles, etc.......</s>
                <s>Noverit universitas vestra quod cum prior de <placeName>Methenone</placeName>
                  perciperet et haberet, et predecessores ipsius perciperent et haberent, a tempore
                  cujus innicii non extat memoria, duos sextarios bladi censualis apud villam que
                  dicitur <placeName>Petras</placeName>, ad mensuram ejusdem ville, <date>in festo
                    sancti Remigii</date> annuatim nomine elemosine assignatas super totam terram
                  quam <rs type="person"><persName>Hemericus de Gronnolio</persName>, armiger</rs>,
                  et <rs type="person"><persName>Johanna</persName> ejus uxor</rs>, habent et
                  possident in territorio predicte ville de <placeName>Petris</placeName>, movente
                  ex parte dicte <persName>Johanne</persName> de feodo meo.</s>
                <s>Tandem dictus prior et dicti <persName>Hemericus</persName> et <rs type="person"
                      ><persName>Johanna</persName> ejus uxor</rs>, de assensu meo et <rs
                    type="person"><persName>Jaqueti</persName> filii mei primogeniti</rs>, <pb
                    n="176"/> super premissis amicabiliter composuerunt in hunc modum : videlicet
                  quod dicti <persName>Hemericus</persName> et <persName>Johanna</persName>, ejus
                  uxor, in recompensationem dictorum duorum sextariorum bladi annui redditus,
                  dederunt et in perpetuum concesserunt dicto priori et prioratui de
                    <placeName>Methenone</placeName> quamdam peciam terre arabilis quam habebant et
                  possidebant tanquam suam in territorio de <placeName>Petris</placeName>, sitam
                  juxta terras ipsius prioris et eisdem adherentem ; que pecia terre vulgaliter
                  appellatur <placeName>la Pointe</placeName>.</s>
                <s>Et quicquid juris habebant vel habere poterant in dicta pecia terre predicte
                  dicto priori et ejus successoribus in perpetuum concesserunt et quitaverunt.</s>
                <s>Volentes et concedentes, etc...</s>
                <s>Ego vero <persName>Guillelmus</persName> predictus, miles, de cujus feodo
                  predicta pecia terre movebat, predictam compositionem volo, laudo, approbo et
                  eamdem confirmo in perpetuum.</s>
                <s>Promitto quod per me etc...</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>MºCCºL<hi rend="sup">mo</hi></num> sexto, mense
                    decembri</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0038" n="XXXVIII">
          <pb n="176"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1257-01">Janvier 1257, <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Permutatio inter Hemericum de Grognolio et priorem de Metenone. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis curie <placeName>Carnotensis</placeName>, etc.....</s>
                <s>Noverint universi quod <rs type="person"><persName>Hemericus de
                      Grognolio</persName>, armiger</rs>, et <rs type="person"
                      ><persName>Johanna</persName> ejus uxor</rs>, in jure coram nobis constituti,
                  recognoverunt quod ipsi debebant reddere annuatim <date>in festo sancti
                    Remigii</date> priori de <placeName>Metenone</placeName> duos sextarios bladi
                  mistolii ratione annui redditus, ad mensuram de <placeName>Metenone</placeName>,
                  elemosinatos ab antecessoribus ejusdem <persName>Johanne</persName> eidem priori
                  et prioratuis supradicto a tempore cujus initii non extat memoria, et assignatos
                  super totam terram quam dicti <persName>Hemericus</persName> et <rs type="person"
                      ><persName>Johanna</persName> ejus uxor</rs>, dicuntur habere e possidere
                  ubicumque sitam in parrochia de <placeName>Petris</placeName>, ut dicitur.</s>
                <s>Tandem dicti prior.</s>
                <s><persName>Hemericus</persName> et <rs type="person"><persName>Johanna</persName>
                    ejus uxor</rs>, inter se ad invicem unanimiter super predictis duobus sextariis
                  bladi annui redditus composuerunt et ordinaverunt in hunc modum : videlicet quod
                  dicti <persName>Hemericus</persName> et <rs type="person"
                      ><persName>Johanna</persName> ejus uxor</rs>, nomine <pb n="177"/>
                  permutationis sive excambii dictorum duorum sextariorum bladi, dederunt,
                  concesserunt et assignaverunt dicto priori, nomine dicti prioratus, quamdam peciam
                  terre arabilis quam dicti <persName>Hemericus</persName> et <rs type="person"
                        ><persName><abbr>J.</abbr></persName> ejus uxor</rs> dicebant se habere
                  ratione hereditatis dicte <persName>Johanne</persName>, sitam in territorio de
                    <placeName>Petris</placeName> juxta terras quas habet ibidem dictus prior, et
                  adherentem iisdem ut dicitur que predicta pecia terre vulgaliter appellatur
                    <placeName>la Pointe</placeName>.</s>
                <s>Voluerunt etiam et concesserunt coram nobis dicti
                    <persName><abbr>H.</abbr></persName> et <rs type="person"
                        ><persName><abbr>J.</abbr></persName> ejus uxor</rs>, etc...</s>
                <s>In cujus rei testimonium, etc...</s>
                <s>Datum <date>anno Domini millesimo <num>CC</num>º<num>Lº</num> sexto, mense
                    januario</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0039" n="XXXIX">
          <pb n="177"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1257-01">Janvier 1257 <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Permutationem predictam Almaricus de probato monte, miles, confirmat. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original en parchemin.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Actum <date>anno Domini millesimo <num>CC</num><num>L</num> sexto, mense
                    januario</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0040" n="XL">
          <pb n="177"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1259-07">Juillet 1259</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Hugo de Mestenone, Amalrici filius, Monachis de Majori-monasterio et de Metenone
                donat aquam defluentem inter prata ipsorum monachorum et prata canonicorum beatæ
                Mariæ Carnotensis ecclesiæ, cum omni jure piscationis in eadem aqua ; ea conditione
                quod monachi faciant in ecclesia beate Mariæ de Metenone anniversarium Agnetis
                uxoris suæ, et ipsius quando morietur »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original en parchemin. Arch. dép. Eure-et-Loir, H 2341.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« Universis presentes litteras inspecturis, <rs type="person"><persName>Hugo de
                      Meintenone</persName>, miles, filius <rs type="person">defuncti
                        <persName>Almarici</persName> militis, quondam domini de
                        <placeName>Meintenone</placeName></rs></rs>, salutem in Domino.</s>
                <s>Noveritis quod ego, donatione ex jure facta inter vivos, dedi in elemosinam et
                  nomine elemosine concessi viris religiosis, abbati et conventui
                    <placeName>Majoris-monasterii Turonensis</placeName>, et monachis ejusdem loci
                  apud <placeName>Meintenonem</placeName> Domino famulantibus, totam aquam cum fundo
                    ejus<pb n="178"/>dem aque defluentem seu decurrentem a rivulo, sive becco,
                  existente inter prata ipsorum monachorum et prata canonicorum ecclesie
                    <placeName>beate Marie Carnotensis</placeName>.</s>
                <s>Inter prata sive ortos dictorum monachorum usque ad ortos sive arcas que fuerunt
                    <persName>Petri Alberici</persName>, sitas prope domicilium ipsorum monachorum,
                  cum omni jure et dominio que in predictis aqua et ejus fundo quacunque ratione
                  habebam et cum omni justitia ab ipsis monachis et eorum successoribus ex inde in
                  perpetuum quiete et libere possidenda et habenda, et quicquid juris in predictis
                  aqua et ejus fundo habebam, vel habere poteram, seu debebam ratione possessionis
                  et proprietatis et quacumque alia ratione ex nunc in ipsos monachos et eorum
                  successores, nomine monasterii predicti, transfero penitus et expresse : volens,
                  concedens quod dicti monachi et eorum successsores in predicts aqua et ejus fundo
                  omne genus piscationis per eos, vel per alios faciant et exerceant et de premissis
                  suam de cetero faciant voluntatem.</s>
                <s>Ita videlicet, quod dicta aqua cursum suum, sive ductum, habeat de ripa ad ripam,
                  et quod non possit ab alveo suo diverti, seu etiam removeri ; et quod dicti
                  monachi non poterunt facere vel habere gurgitem sive gortum in aqua predicta sine
                  licentia mea vel heredum meorum.</s>
                <s>Sed omnia alia sibi necessaria in predictis aqua et ejus fundo poterunt facere
                  dicti monachi prout voluerint et sibi visum fuerit expedire.</s>
                <s>Verumptamen licebit piscatoribus meis vel heredum meorum ducere et reducere per
                  dictam aquam naviculas suas absque contradictione aliqua, non piscando vel pisces
                  capiendo, seu aliquid aliud ibidem nec aliquid dampnum dictis monachis alias
                  inferendo, nec aliquid preterquam dictum ductum et reductum navicularum eo modo
                  quo dictum est, retineo michi vel meis heredibus in aqua predicta, vel fundo
                  ejusdem.</s>
                <s>Et promitto quod contra dictas donationem et concessionem, vel contra premissa,
                  vel aliquid de premissis non veniam per me vel per alium in futurum.</s>
                <s>Immo, dictam aquam et ejus fundum garandizabo et defendam dictis monachis vel
                  eorum successoribus, in futurum : me et meos heredes, etc.</s>
                <s>, etc ....</s>
                <s>Tenentur <pb n="179"/> siquidem monachi apud <placeName>Meintenonem</placeName>
                  existentes facere de cetero annuatim, in ecclesia <placeName>beate Marie de
                    Meintenone</placeName>, anniversarium defuncte <rs type="person"
                      ><persName>Agnetis</persName>, quondam uxoris mee</rs> ; et etiam meum
                  anniversarium ex quo me migrare contigerit ab hac luce.</s>
                <s>In cujus rei testimonium et munimen, presentes litteras dedi dictis monachis
                  sigilli mei munimine roboratas.</s>
                <s>Datum <date>anno Dommi <num>MºCCºL<hi rend="sup">mo</hi></num> nono, mense
                    Julio</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="Maintenon_0041" n="XLI">
          <pb n="179"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1260-03">Mars 1260, <abbr>n. s.</abbr></date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>« Johannes de Mestenone confirmat dona ab Amalrico, patre suo, facta pro
                anniversario ejus. »</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A"> Original avec double attache de sceau en parchemin. Arch. dép.
                  Eure-et-Loir, H 2341.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaires de Saint-Thomas d'Epernon et de Notre-Dame de
                    Maintenon prieurés dépendant de l'abbaye de Marmoutier</title>, éd. Auguste
                  Moutié et Adolphe de Dion, Rambouillet, 1878.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>« .....</s>
                <s>Officialis <rs type="place">curie <placeName>Carnotensis</placeName></rs>,
                  etc.....</s>
                <s>Noveritis quod in nostra presentia constitutus <rs type="person"
                      ><persName>Johannes dictus de Metenone</persName>, armiger, quondam filius <rs
                      type="person">defuncti <persName>Almaurici de Metenone</persName> quondam
                      militis</rs></rs>, confessus fuit dictum defunctum
                    <persName>Almauricum</persName>, pro anniversario ipsius
                    <persName>Almaurici</persName>, annuatim in ecclesia <placeName>beati Petri de
                    Metenone</placeName> et prioratus ecclesie <placeName>beate Marie de
                    Metenone</placeName>, et ad altare <placeName>beati Nicholai</placeName> dicti
                  prioratus de <placeName>Metenone</placeName> celebrando, dedisse in perpetuam
                  elemosinam, videlicet : presbitero qui pro tempore deservierit dicto altari, tria
                  sextaria bladi annui redditus et rectori dicte ecclesie <placeName>sancti
                    Petri</placeName> unum sextarium bladi annui redditus ; et priori dicti
                  prioratus unum sextarium bladi annui redditus, percipienda a dictis presbiteris et
                  priore quolibet anno <date>in festo sancti Remigii</date> in molendino quod fuit
                  dicti <persName>Almaurici</persName>, sito apud <placeName>Sparnonem</placeName>,
                  per manum illius qui pro tempore dictum molendinum tenebit.</s>
                <s>Quam elemosinationem dictus <persName>Johannes</persName> ratam habuit, et eam
                  coram nobis voluit et concessit, et promisit se eam tenere et observare et contra
                  non venire.</s>
                <s>Confessus etiam fuit dictus <persName>Johannes</persName>, gagiavit et promisit
                  se redditurum dictis presbiteris et priori, vel eorum mandato, infra instantem
                  decollationem <rs type="person">beati <persName>Johannis
                  Baptiste</persName></rs>.</s>
                <s>Supponens se quantum ad hoc dictus <persName>Johannes</persName> juridiction
                  curie <placeName>Carnotensis</placeName> sine advocatione alterius curie sive
                  fori.</s>
                <s><pb n="180"/>In cujus rei testimonium, etc...</s>
                <s>Datum <date>anno Domini <num>Mº</num><num>CCº</num><num>Lº</num> nono, mense
                    Marcio</date>. »</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
      </group>
    </group>
    <!--
    <back>
      <div type="index">
        <pb n="181"/>
        <head>Index sigillographique</head>
        <list>
          <item>Artie Sceau de Thibaut d'Artie ou de Bouconvilliers, <ref>148.</ref></item>
          <item>Bigot (Pierre le) <ref>91.</ref></item>
          <item>Bois (Jean du), <ref>157</ref>; Guillaume et Pierre, <ref>74.</ref></item>
          <item>Chadon (Peronnelle de), <ref>92.</ref></item>
          <item>Changé (Simon de), <ref>157.</ref></item>
          <item>Chevreuse (Ingerger d'Amboise, seigneur de), <ref>91.</ref></item>
          <item>Dreux (Robert IV, comte de — et Montfort), <ref>69,</ref> <ref>71.</ref></item>
          <item>Epernon (doyenné d') <ref>67.</ref></item>
          <item>France (Charles le Bel, roi de), <ref>85</ref>; Marie (reine de —), <ref>83.</ref></item>
          <item>Gas (Hemeri de), <ref>49.</ref></item>
          <item>Maintenon (Amaury de), <ref>22,</ref> <ref>32,</ref> <ref>143</ref>; — Guill., <ref>140</ref>; — Hugues. <ref>165</ref>; — Jean, prieur d'Epernon, <ref>92</ref>; — Mainier, <ref>139</ref>; Simon ; <ref>30.</ref></item>
          <item>Merrolles (Jean de), <ref>166</ref>; Simon de, <ref>154.</ref></item>
          <item>Montfort, (Amaury VI, <ref>38</ref>; Béatrix, <ref>69,</ref> <ref>71</ref>; Jean, <ref>50</ref>; Laure, <ref>64)</ref> ; Simon IV, <ref>19,</ref> <ref>20.</ref></item>
          <item>Ponthieu (Ferrand de), <ref>64.</ref></item>
          <item>Prémont (Amaury de), <ref>151.</ref></item>
          <item>Raiseux (Dreux de), <ref>36.</ref></item>
          <item>Rochefort (Simon de — seigneur du Puiset), <ref>153.</ref></item>
          <item>Roillée (Marguerite la — dame de Gallardon), <ref>59.</ref></item>
          <item>Vacheresses (Jean de), <ref>157.</ref></item>
        </list>
      </div>
      <div type="table">
        <pb n="181"/>
        <head>Table générale des noms d'hommes et de lieux</head>
        <list>
          <item>Adainville, <ref>104.</ref></item>
          <item>Agnès, femme de Simon de Merrolles, <ref>52,</ref> <ref>145</ref>; — d'Aubert Chaous, <ref>59</ref>; — d'Hugues de Maintenon <ref>179</ref>; — de Phil. Poignart, <ref>67</ref>— de Thibaut d'Artie, <ref>148</ref>; — mère d'Am. de Maintenon, <ref>141.</ref></item>
          <item>Alain (Guillot), <ref>22.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Alarii</hi> (Guillaume), <ref>15.</ref></item>
          <item>Albert, abbé de Marmoutier, <ref>2</ref>; — doyen d'Epernon, <ref>41,</ref> <ref>48.</ref></item>
          <item>Alcoin (Geofroy), <ref>15.</ref></item>
          <item>Alesia, femme de Renaud de Guiperreux, <ref>48.</ref></item>
          <item>Alice, femme de Jean de Merrolles, <ref>52,</ref> <ref>165,</ref> <ref>166</ref>: — femme de Guill. de Maintenon, <ref>139.</ref></item>
          <item>Ambillou <hi rend="i">de Ambilleio</hi> (Jean), <ref>129,</ref> <ref>131</ref>; Michel, prieur d'Epernon, <ref>83,</ref> <ref>129,</ref> <ref>130,</ref> <ref>131,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Amboise (Ingergier d'), <ref>90,</ref> <ref>91.</ref></item>
          <item>Ameil, <hi rend="i">de Amelio</hi> (Rob.), <ref>15.</ref></item>
          <item>Ameline, femme d'Hemeri de Gas, <ref>49</ref>; femme d'Am. de Maintenon, <ref>148.</ref></item>
          <item>Amiens, <hi rend="i">de Ambianensi</hi> (Rob.), <ref>138.</ref></item>
          <item>Angennes (Charles d'), <ref>111</ref>; Jacques, <ref>111</ref>; Jean, <ref>110</ref>; Regnault, <ref>116.</ref></item>
          <pb n="182"/>
          <item>Angonille (Henri), <ref>94.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Anschitillus,</hi>
            <ref>138.</ref>
          </item>
          <item>
            <hi rend="i">Ansiglini,</hi>
            <ref>8.</ref>
          </item>
          <item>Ansolt (Guill.), <ref>98.</ref></item>
          <item>Antioche, à Epernon, <ref>60,</ref> <ref>62,</ref> <ref>99.</ref></item>
          <item>Armignac (Thibaut d') <ref>101.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Arraldus cubicularius vel camerarius,</hi>
            <ref>8,</ref>
            <ref>9.</ref>
          </item>
          <item>Artie (Thibaut d'), <ref>148.</ref></item>
          <item>Aubin, tabellion, <ref>123.</ref></item>
          <item>Aubry, évêque de Chartres, <ref>39</ref>; Pierre, <hi rend="i">Petrus Alberici</hi>, <ref>171,</ref> <ref>178.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Auburgis, uxor Guarini de Pedagio</hi>, <ref>157.</ref></item>
          <item>Aumale (la comtesse d') <ref>76,</ref> <ref>79</ref>: Jean de Ponthieu (comte d'), <ref>82,</ref> <ref>85.</ref></item>
          <item>Aunay (Gautier d'), <ref>132.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Ausgerius, archidiaconus</hi>, <ref>8,</ref><ref>9.</ref></item>
          <item>Autels (dons d'), <ref>3.</ref></item>
          <item>Auviller (Simon d'), <ref>18.</ref></item>
          <item>Avesgaud, <ref>4.</ref></item>
          <item>Aymes (Guill.), prieur, <ref>102,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Baignoir-aux-Moines (le), <ref>94.</ref></item>
          <item>Baligan (S.), <ref>16.</ref></item>
          <item>Bar (Milon, comte de), <ref>153.</ref></item>
          <item>Barneval (Denis de), <ref>83,</ref> <ref>84.</ref></item>
          <item>Barre (Jean de la), <ref>114.</ref></item>
          <item>Barthélemy, doyen d'Epernon, <ref>27,</ref> <ref>28,</ref> <ref>29</ref>; — sous-doyen de Chartres, <ref>18</ref>;— prieur de Maintenon, <ref>159,</ref> <ref>162.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Barzella</hi>, <ref>15.</ref></item>
          <item>Basainville (prieuré de), <ref>129,</ref> <ref>130,</ref> <ref>132.</ref></item>
          <item>Bastard (Michel), <ref>90.</ref></item>
          <item>Baudouin, chancelier, <ref>5.</ref></item>
          <item>Baudry, <ref>100.</ref></item>
          <item>Bautru (Nicolas de), <ref>123</ref>; — Armand, prieur d'Epernon, <ref>123,</ref> <ref>124,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Béatrix femme de R. Juglet, <ref>25.</ref></item>
          <item>Beaulieu, <hi rend="i">de Bello loco</hi> (Etienne de), <ref>138</ref>; — Jean, <ref>130,</ref> <ref>133</ref>;— Pierre, <ref>131.</ref></item>
          <item>Beauvoir, <ref>104.</ref></item>
          <item>Benoist (Gilles), <ref>122.</ref></item>
          <item>Berbuin (Geofroy), <ref>23.</ref></item>
          <item>Bernard, chapelain, <ref>138.</ref></item>
          <item>Bernier (Guiot), <ref>94;</ref> — chanoine, <ref>8,</ref> <ref>9.</ref></item>
          <item>Berruyer (Gui), <ref>95.</ref></item>
          <item>Bertenay ou Bretenay (Simon de), <ref>129,</ref> <ref>130.</ref></item>
          <item>Bertin Jacques, <ref>112.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Bertedis, uxor Amalrici</hi>, <ref>2.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Bertrannus prior Sparnonensis</hi>, <ref>132.</ref></item>
          <item>Besnard (Renaud), <ref>120.</ref></item>
          <item>Bigot (Pierre le), <ref>91.</ref></item>
          <item>Billoun (H.), <ref>16.</ref></item>
          <item>Blanc (Gilot le), <ref>89</ref>; — Jeanne la Blanche, <ref>88</ref>; — dîme à la — <ref>90.</ref></item>
          <item>Blanchevin, Blanchouin (André), <ref>119,</ref> <ref>121</ref></item>
          <item>Bobusse (Simon), <ref>100.</ref></item>
          <item>Bodin (Jean), <ref>97.</ref></item>
          <item>Bogis (Philbert), <ref>113.</ref></item>
          <item>Boileau (Jacques), <ref>92,</ref> <ref>94.</ref></item>
          <item>Bois, Bouais, <hi rend="i">de Bosco</hi> (André du), <ref>180</ref>; — Guill. et Pierre, <ref>72</ref>; — Jean, <ref>156,</ref> <ref>157,</ref> <ref>160.</ref></item>
          <item>Bois-Dieu (le), <ref>114,</ref> <ref>115,</ref> <ref>116.</ref></item>
          <item>Boissière (la), <ref>71.</ref></item>
          <item>Bois-Mauger, <hi rend="i">de Bosco Magerii</hi> (Rob. de), <ref>130,</ref> <ref>131.</ref></item>
          <item>Bochier (Etienne le), <ref>155.</ref></item>
          <item>Boucher (Guillot le), <ref>108.</ref></item>
          <item>Bouconvilliers (Thibaut de) ou d'Artie, <ref>148.</ref></item>
          <item>Bouffereau (Mathurin), <ref>109.</ref></item>
          <item>Boulart, (Arnoul), <ref>41.</ref></item>
          <item>Boulehart (Phil. de), <ref>96.</ref></item>
          <item>Bourbon (Jean de), <ref>134</ref>; — Louis, prieur d'Epernon, <ref>110,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Bourget (Michel), <ref>109.</ref></item>
          <item>Boutigny (Rob. -Cossart de), <ref>156.</ref></item>
          <item>Bouvier (Denis, Guill. -Simon), <ref>115</ref>;— la Croix-aux-Bouviers, <ref>115.</ref></item>
          <item>Bretencourt (prieuré), <ref>132</ref>; — Haimoin de — <ref>13,</ref> <ref>15,</ref> <ref>16.</ref></item>
          <item>Breteuil (fam. de), <ref>153.</ref></item>
          <item>La Bretonière, <ref>112,</ref> <ref>119.</ref></item>
          <item>Breuil (moulin du — à Gazeran), <ref>97,</ref> <ref>105.</ref></item>
          <item>Bricart (Jean), <ref>90.</ref></item>
          <item>Brionne (Raoul de), <ref>62.</ref></item>
          <item>Brissart (Thibaut), <ref>100,</ref> <ref>101.</ref></item>
          <item>Brocard (Jean), <ref>114.</ref></item>
          <item>Les Brosses de Villeneuve, <ref>29.</ref></item>
          <item>Bruillart (Rob.), <ref>161.</ref></item>
          <item>Brulart (Rob. de Houville), <ref>160.</ref></item>
          <item>Brunont (D.-Martin), <ref>125,</ref> <ref>126,</ref> <ref>135.</ref></item>
          <item>Bruyères (Mathieu de), <ref>94.</ref></item>
          <pb n="183"/>
          <item>Bu (Guill. de), <ref>170,</ref> <ref>173.</ref></item>
          <item>Buisson (Christophe), <ref>122.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Burdo, Petrus</hi>, <ref>8,</ref><ref>10.</ref></item>
          <item>La Butte, à Rambouillet, <ref>125.</ref></item>
          <item>Cadit, près Epernon, <ref>102.</ref></item>
          <item>Cadou (Jean), <ref>108,</ref> <ref>109.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Cadulcus cancellarias</hi>, <ref>11.</ref></item>
          <item>Caligne (Pasquier), <ref>101.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Calsegist, Girbertus</hi>, <ref>138.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Cangeel, Rob. et Fulco</hi>, <ref>138.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Capellanus</hi> (O.), <ref>16.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Casa ecclesie</hi>, <ref>2.</ref></item>
          <item>Cardinal (Pierre), <ref>16.</ref></item>
          <item>Castagnet de Tilladet (Michel), <ref>135.</ref></item>
          <item>Chadon (Perronnelle de), <ref>91.</ref></item>
          <item>Chaillon (Thibaut), <ref>162.</ref></item>
          <item>Chamaren (Guill.), <ref>110.</ref></item>
          <item>Champart (droit de), <ref>159.</ref></item>
          <item>Champgaudin, <ref>11,</ref> <ref>37,</ref> <ref>61.</ref></item>
          <item>Champrond (Michel de), <ref>106.</ref></item>
          <item>Changé, près Saint-Piat, <ref>103</ref>; — <hi rend="i">Caugeto, Caugeio, Changeto</hi> (Amaury de), <ref>15,</ref> — Payen, <ref>138</ref>; — Simon, <ref>156.</ref></item>
          <item>Chantry, <ref>106.</ref></item>
          <item>Chaous (Aubert), <ref>59.</ref></item>
          <item>Charbonel (Phil.), <ref>13.</ref></item>
          <item>Chardonel (Pierre), <ref>62.</ref></item>
          <item>La Charmoie ou Hauteville, <ref>71.</ref></item>
          <item>Charpont, <hi rend="i">Seheripons, Seherpons</hi>, <ref>152,</ref> <ref>170,</ref> <ref>172.</ref></item>
          <item>Chartainvilliers, <ref>70.</ref></item>
          <item>Chartres (R. et G. de), <ref>16</ref>; — Etienne, C. de, <ref>132</ref>; — Jean de Chatillon, C. de, <ref>133</ref>; — prieuré de, <ref>129,</ref> <ref>130</ref>; — clercs de la cathédrale de, <ref>156,</ref> <ref>159,</ref> <ref>168,</ref> <ref>169,</ref> <ref>171.</ref></item>
          <item>Châteaudun (Geofroy et Rotrude de), <ref>4.</ref></item>
          <item>Châteaufort (prévôté de), <ref>92.</ref></item>
          <item>Châteauneuf (Gaston de), <ref>4.</ref></item>
          <item>Chausseures (la terre aux), <ref>115.</ref></item>
          <item>Chaufour à Gazeran, <ref>12.</ref></item>
          <item>Chavannes (Etienne), <ref>115,</ref> <ref>116.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Chefdunes ? Petrus de</hi>, <ref>92.</ref></item>
          <item>Chemin des Vaches, <ref>56,</ref> <ref>57</ref>: — de Nogent à Houdan, <ref>104</ref>; — de Croisilles à Charpont, <ref>152.</ref></item>
          <item>Chéron, tabellion à Epernon, <ref>117.</ref></item>
          <item>Chevalier (Jean), <ref>98.</ref></item>
          <item>Cheverel (Chrétien), <ref>162.</ref></item>
          <item>Chomerel (Gilot), <ref>98.</ref></item>
          <item>Cintray (Jean de), <ref>114.</ref></item>
          <item>Clarembaldus, <ref>131.</ref></item>
          <item>Clermont (Simon de), <ref>65.</ref></item>
          <item>Cochon (Etienne), <ref>103.</ref></item>
          <item>Coesmes (Marg. de), <ref>111.</ref></item>
          <item>Cointel (Jean), <ref>94.</ref></item>
          <item>Coispeau (Jacques), <ref>124.</ref></item>
          <item>Condé (Jean de), <ref>62.</ref></item>
          <item>Cordier (Claude), <ref>124.</ref></item>
          <item>Cossart (Robin), <ref>156,</ref> <ref>168.</ref></item>
          <item>Le Coudray à Hermeray, <ref>35.</ref></item>
          <item>Coulomb, abbaye, <ref>24,</ref> <ref>134,</ref> <ref>148,</ref> <ref>170,</ref> <ref>173</ref>; — le chambrier de, <ref>92.</ref></item>
          <item>Courcy de Bellème, <ref>110.</ref></item>
          <item>La Couture, <ref>120.</ref></item>
          <item>Craffort (Nicole de), <ref>115,</ref> <ref>116,</ref> <ref>117.</ref></item>
          <item>Craon (le sieur de), <ref>94.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Creciaco, Rob. de</hi>, <ref>57.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Crassius odo</hi>, <ref>22.</ref></item>
          <item>Croisades, <ref>13,</ref> <ref>14,</ref> <ref>49.</ref></item>
          <item>Croix, <hi rend="i">Juliana de Crou</hi>, <ref>158.</ref></item>
          <item>Crussol (Louis de), <ref>108.</ref></item>
          <item>Curet ou Grandchamp, <ref>2,</ref> <ref>27,</ref> <ref>33,</ref> <ref>103,</ref> <ref>110,</ref> <ref>114.</ref></item>
          <item>Cutet (Jean), <ref>99.</ref></item>
          <item>Dainville. V. Adainville.</item>
          <item>Dampierre (Renaud de), <ref>17.</ref></item>
          <item>Dardanne (Renaud), <ref>72.</ref></item>
          <item>Daudin (Philippe), <ref>82.</ref></item>
          <item>David (Nicole), <ref>122.</ref></item>
          <item>Delaubueste (Etienne), <ref>98.</ref></item>
          <item>Le Déluge, bois, <ref>37.</ref></item>
          <item>Denis, curé de Hanches, <ref>55.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Desredatus</hi>, le Dératé ? <ref>7.</ref></item>
          <item>Dîmes de laine, <ref>163,</ref> <ref>167,</ref> <ref>173.</ref></item>
          <item>Dionval, <ref>100,</ref> <ref>107.</ref></item>
          <item>Done (Hugues de), <ref>131.</ref></item>
          <item>Douxménil (Guill. de), <ref>99.</ref></item>
          <item>Dreux, prieur, <ref>138</ref>; — Pelletier, <ref>15,</ref> <ref>16.</ref></item>
          <item>Dreux (Gaston de), <ref>4</ref>; — Rob. C. de, <ref>67</ref>; — Yolande, comtesse de Montfort, <ref>75.</ref></item>
          <item>Drouette, <ref>106.</ref></item>
          <item>Duguet (Jean), <ref>116.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Dulvere, Rob.,</hi>
            <ref>15.</ref>
          </item>
          <item>Dumonsoy (Pierre), <ref>97.</ref></item>
          <item>Durant (Denis), <ref>109.</ref></item>
          <item>Ecrônes (Garin d'), <ref>17,</ref> <ref>21.</ref></item>
          <item>Eglancourt, <ref>106.</ref></item>
          <item>Eliot, (Jean), <ref>83,</ref> <ref>84.</ref></item>
          <item>Elisabeth, femme de Mainier, <ref>137.</ref></item>
          <item>Elleville, marché d' — <ref>44,</ref> <ref>15,</ref> <ref>16.</ref></item>
          <pb n="184"/>
          <item>Emeline, femme d'Amaury de Maintenon, <ref>155.</ref></item>
          <item>Epernon, <ref>3,</ref> <ref>138</ref>; Harduin d' — <ref>7,</ref> <ref>132</ref>; Pierre, <ref>53</ref>; prévôt d' — <ref>14</ref>; marché, forage, minage, <ref>14,</ref> <ref>15,</ref> <ref>16,</ref> <ref>41,</ref> <ref>42,</ref> <ref>47,</ref> <ref>68,</ref> <ref>87</ref>; bourgeois, <ref>19</ref>; murailles, <ref>19,</ref> <ref>20</ref>; moulin, <ref>179</ref>; étang, <ref>62,</ref> <ref>65</ref>; sceau de la châtellenie, <ref>107.</ref></item>
          <item>L'Epinette, <ref>71.</ref></item>
          <item>Ermesindis, <ref>23.</ref></item>
          <item>Ernout, <hi rend="i">Ernoldi, Ernulfi</hi> (Guill), <ref>16,</ref> <ref>22</ref>; Pierre, <ref>16,</ref> <ref>22,</ref> <ref>23.</ref></item>
          <item>Espagne, Ferrand d' — <ref>60.</ref></item>
          <item>Esperel (Ives), <ref>40.</ref></item>
          <item>Espouilles, <hi rend="i">Joh. de Spoliis,</hi> <ref>129.</ref></item>
          <item>Essous haur Galice ? <ref>94.</ref></item>
          <item>Estellon (Guill.), <ref>28.</ref></item>
          <item>Etampes, <ref>5.</ref></item>
          <item>Etang, <hi rend="i">Stagnum</hi>, Etienne de l' — <ref>23</ref>; Galeran, <ref>27,</ref> <ref>31</ref>; Simon, <ref>30.</ref></item>
          <item>Eudes, frère du rol, <ref>4</ref>; doyen de Mantes, <ref>53,</ref> <ref>56,</ref> <ref>57.</ref></item>
          <item>Eufémie, femme de J. du Bois, <ref>160.</ref></item>
          <item>L'Eure, <ref>32,</ref> <ref>171,</ref> <ref>172,</ref> <ref>177.</ref></item>
          <item>Le Fait à Hermeray, <ref>116.</ref></item>
          <item>Febvrier (François), <ref>124,</ref> <ref>125.</ref></item>
          <item>Fleivia, femme de Simon Novel, <ref>94.</ref></item>
          <item>Fobert (Hugues), <ref>22.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Fontenellæ</hi>, <ref>138.</ref></item>
          <item>Foriart (Garin), <ref>22,</ref> <ref>30,</ref> <ref>31.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Fornerius, Simon</hi>, <ref>29,</ref><ref>31.</ref></item>
          <item>Fougeray (Eléazar), <ref>127.</ref></item>
          <item>Freteval, prieuré de — <ref>129.</ref></item>
          <item>Froger, <ref>15.</ref></item>
          <item>Fulbert, <ref>138.</ref></item>
          <item>G. official de Chartres, <ref>33.</ref></item>
          <item>Gallardon, <ref>59,</ref> <ref>107,</ref> <ref>109,</ref> <ref>110</ref>; Adam de — <ref>155</ref>; Hervé et Albert, <ref>4</ref>; Agnès, dame de — <ref>89,</ref> <ref>154.</ref></item>
          <item>Galeran, chanoine, <ref>8,</ref> <ref>9</ref>; Nicolas, fils de — <ref>158.</ref></item>
          <item>Galice, <ref>94.</ref></item>
          <item>Galot (Macé), <ref>73.</ref></item>
          <item>Gambais, <ref>13.</ref></item>
          <item>Garenne (Rob. de), <ref>106.</ref></item>
          <item>Garnier (Jean), bailli d'Epernon, <ref>86,</ref> <ref>117</ref>; Mathurin, <ref>117.</ref></item>
          <item>Garnier, prieur d'Epernon, <ref>132</ref>; — évêque de Chartres, <ref>152.</ref></item>
          <item>Gas (Hémeri et Renaud de), <ref>49.</ref></item>
          <item>Gazeran (Nivelon de) <ref>21</ref>; Phil. de Boulehart, S. de — <ref>76</ref>; Simon, <ref>12,</ref> <ref>13,</ref> <ref>15,</ref> <ref>16</ref>; le seigneur de — <ref>94</ref>; château, <ref>128,</ref> <ref>130</ref>; châtellenie, <ref>105,</ref> <ref>109.</ref></item>
          <item>Gatote (Marie la), <ref>62.</ref></item>
          <item>Gautier, archidiacre, <ref>7</ref>; prieur, <ref>134</ref>; curé de Mittainville, <ref>56</ref> <ref>57</ref>; curé de Néron, <ref>159.</ref></item>
          <item>Gaypin ou Gasparini (Mathieu), <ref>167</ref>; le Gendre, <ref>118.</ref></item>
          <item>Geofroy, abbé de Marmoutier, <ref>23</ref>; prieur d'Epernon, <ref>23,</ref> <ref>24,</ref> <ref>25,</ref> <ref>133.</ref></item>
          <item>Geofroy ou Geufrain (Charles), <ref>123</ref>; Guill., <ref>94</ref>; Samcot, <ref>95.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Germundus presbiter</hi>, <ref>138.</ref></item>
          <item>Giletto, veuve de Guill. Geufrein, <ref>94.</ref></item>
          <item>Gilon, <ref>8,</ref> <ref>9.</ref> Pierre Gilon, <ref>101.</ref></item>
          <item>Girart (Michel), <ref>123.</ref></item>
          <item>Gisors, prieuré, <ref>130.</ref></item>
          <item>Godart (Simon), <ref>118.</ref></item>
          <item>Godefroy (Macé), <ref>103.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Gofredus filius Malvardi</hi>, <ref>138.</ref></item>
          <item>Gole, <ref>17,</ref> <ref>18,</ref> <ref>25,</ref> <ref>26.</ref></item>
          <item>Golohem, Gorloen, (Pierre), <ref>13</ref>; Sévin, <ref>13,</ref> <ref>14.</ref></item>
          <item>Gomets (André de) <ref>132.</ref></item>
          <item>Gossel (Jean), bailli d'Epernon, <ref>88.</ref></item>
          <item>Grandchamp, <ref>2,</ref> <ref>104.</ref></item>
          <item>Grandpré (Henri, C. de), <ref>68.</ref></item>
          <item>Grogniet (Guill. et Jacquet), <ref>175.</ref></item>
          <item>Grogneul, <ref>88,</ref> <ref>103</ref>; Hemeri, <ref>175,</ref> <ref>176</ref>; Robert et Robin, <ref>158.</ref></item>
          <item>Groussay, <ref>111.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Gruaye (Rogerus de)</hi>, <ref>131.</ref></item>
          <item>Gué de Longroi, <ref>98.</ref></item>
          <item>Gué, moulin du Gué <hi rend="i">de Vado</hi>, à Pierres, <ref>51,</ref> <ref>164,</ref></item>
          <item>Guestreuses, <ref>72,</ref> <ref>73.</ref></item>
          <item>Guéville, <ref>112,</ref> <ref>119.</ref></item>
          <item>Guiard (Germain), <ref>124.</ref></item>
          <item>Guillaume, prieur d'Epernon, <ref>8,</ref> <ref>9,</ref> <ref>17,</ref> <ref>20,</ref> <ref>21,</ref> <ref>132</ref>; abbé de Marmoutier, <ref>7</ref>; curé d'Epernon, <ref>17,</ref> évêque de Paris, <ref>47,</ref> archevêque de Sens, <ref>140</ref>.</item>
          <item>Guillemet, <ref>88.</ref></item>
          <item>Guiperreux <hi rend="i">Vadum petrosum</hi>, <ref>48,</ref> <ref>67,</ref> <ref>87</ref>; Renaud, maire de — <ref>67.</ref></item>
          <item>Guiscelin, notaire d'Henri I, <ref>5.</ref></item>
          <item>Gyver (Antoine de), <ref>102.</ref></item>
          <item>Haalardus <ref>21.</ref></item>
          <item>Hadencourt (Eudes de), <ref>17,</ref> <ref>21.</ref></item>
          <pb n="185"/>
          <item>Hadoale (Phil.), <ref>98.</ref></item>
          <item>La Haie de Blairon, <ref>34.</ref></item>
          <item>Haimoin de Breteucourt, <ref>13,</ref> <ref>15,</ref> <ref>16.</ref></item>
          <item>Hamo, <hi rend="i">sacrista</hi> <ref>15.</ref></item>
          <item>Hanches paroisse, <ref>2,</ref> <ref>7,</ref> <ref>8,</ref> <ref>10,</ref> <ref>54.</ref></item>
          <item>Amauri de — <ref>9,</ref> <ref>10,</ref> <ref>15</ref>; Dreux, <ref>15,</ref> <ref>22</ref>; Garin et Goscelin, <ref>9,</ref> <ref>10</ref>; Haimeri, <ref>15,</ref> Payen, <ref>7,</ref> <ref>9,</ref> <ref>10</ref>; Rahier, <ref>7,</ref> <ref>9,</ref> <ref>10,</ref> <ref>138</ref>; Simon, <ref>15.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Harduinus Desredatus,</hi><ref>6</ref>; prieur d'Epernon <ref>7,</ref><ref>132.</ref></item>
          <item>Haute-Bruyère (Guill. de), <ref>90</ref>; prieuré, <ref>53</ref>; maison à Epernon, <ref>41,</ref> <ref>42.</ref></item>
          <item>Hauteterre (Rob. de) <ref>99.</ref></item>
          <item>La Hauteville, <ref>114.</ref></item>
          <item>Hebergerie (Amauri de la), <ref>130.</ref></item>
          <item>Hebert (Ant. de), <ref>117</ref>; Jacques, <ref>122.</ref></item>
          <item>Hedevilliers, <ref>96.</ref></item>
          <item>Hélissende, femme de Simon de Mérolles, <ref>106,</ref> <ref>154.</ref></item>
          <item>Henri I, <ref>3</ref>; official de Chartres, <ref>33</ref>; év de Chartres, <ref>47</ref>; prieur d'Epernon <ref>49,</ref> <ref>133.</ref></item>
          <item>Henry (Antoine), <ref>100,</ref> <ref>106.</ref></item>
          <item>Herbaut, <ref>115.</ref></item>
          <item>Herceux (Renaud le), prieur de Maintenon, <ref>180.</ref></item>
          <item>Hermengarde, femme de Simon Fournier, <ref>29.</ref></item>
          <item>Hermeray, <ref>2,</ref> <ref>11,</ref> <ref>17,</ref> <ref>21</ref> <ref>25,</ref> <ref>33,</ref> <ref>35,</ref> <ref>37,</ref> <ref>56.</ref></item>
          <item>Hérouard (Christophe de), <ref>120.</ref></item>
          <item>Hescelin, év. de Paris, <ref>4.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Herveus presbiter</hi>, <ref>159</ref>171.</item>
          <item><hi rend="i">Hidulfipons</hi>, Houdrepont, <ref>7,</ref><ref>8,</ref><ref>51,</ref><ref>52.</ref></item>
          <item>Hierres, abbaye, <ref>12.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Hilduinus</hi>, <ref>8,</ref><ref>9.</ref></item>
          <item>Houdan prieuré de — <ref>139</ref>; murailles <ref>20.</ref></item>
          <item>Houdrepont. V. <hi rend="i">Hidulfipons.</hi></item>
          <item>Houville, <ref>160,</ref> <ref>161,</ref> <ref>167.</ref></item>
          <item>Houx, <ref>114</ref>; Guill. et Pierre, <ref>72.</ref></item>
          <item>Hubert, fils de Rohard, <ref>138</ref>; doyen d'Epernon. <ref>160</ref>; <hi rend="i">Mainbodus</hi>, <ref>8,</ref> <ref>10.</ref></item>
          <item>Huesmes, Huismes ou Villiers-le-Morhiers, <ref>2</ref>(note); Hugues et Phil., <ref>33.</ref></item>
          <item>Hugues, moine <ref>17</ref>; <hi rend="i">hospitalarius,</hi> <ref>8,</ref> <ref>9</ref>; <hi rend="i">celerarius</hi> <ref>15.</ref></item>
          <item>Hugot (Jean), <ref>107.</ref></item>
          <item>Hurault (Phil.), <ref>117,</ref> <ref>118,</ref> <ref>120,</ref> <ref>121,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Ile, <ref>160</ref>; Amaury de l' — <ref>106.</ref></item>
          <item>Illiers (Florent d'), <ref>102,</ref> <ref>103,</ref> <ref>104.</ref></item>
          <item>Imbert de Vergy, év. de Paris, <ref>4.</ref></item>
          <item>Isabelle <hi rend="i">uxor Ligerii</hi>. <ref>29</ref>; femme de Simon de Villeneuve, <ref>29,</ref> <ref>30,</ref> <ref>31.</ref></item>
          <item>Iveline, <hi rend="i">Aquilina silva,</hi> <ref>11,</ref> <ref>37.</ref></item>
          <item>Ives, év. de Chartres, <ref>7.</ref></item>
          <item>Ivry, prévôté d' — <ref>141,</ref> <ref>142</ref>; Robert d' — <ref>141.</ref></item>
          <item>Jaqueline, femme de Dreux de Raizeux, <ref>35,</ref> <ref>36.</ref></item>
          <item>Jean, cellerier <ref>21</ref>; chapelain, <ref>139</ref>; abbé de Marmoutier, <ref>83</ref>; curé de Rochefort, <ref>92</ref>; prieur d'Epernon, <ref>92,</ref> <ref>94,</ref> <ref>95,</ref> <ref>96.</ref></item>
          <item>Jeanne, femme d'Hemeri de Grogneul, <ref>175,</ref> <ref>176.</ref></item>
          <item>Joigny (Hélissende de), <ref>153.</ref></item>
          <item>Josbertus, <ref>140.</ref></item>
          <item>Jouy-sur-Eure, <ref>89,</ref> <ref>90.</ref></item>
          <item>Julienne, femme de Guill. Estellon, <ref>28</ref>; femme d'Et. Teticis, <ref>145.</ref></item>
          <item>Juglet (R.), <ref>24.</ref></item>
          <item>Justice baronniale, <ref>3,</ref> <ref>38,</ref> <ref>60,</ref> <ref>69,</ref> <ref>75,</ref> <ref>79,</ref> <ref>147.</ref></item>
          <item>Laidet (Pierre), <ref>8,</ref> <ref>9.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Landricus famulus prioris</hi>, <ref>8,</ref><ref>9.</ref></item>
          <item>Lapine (Jean), d'Ablis, <ref>93,</ref> <ref>94.</ref></item>
          <item>Latre, <ref>114.</ref></item>
          <item>Lecamus (Germain), <ref>122.</ref></item>
          <item>Lechanteur (Richard), <ref>90.</ref></item>
          <item>Lecordier (Colin), <ref>86.</ref></item>
          <item>Lefèvre (Pasquier), <ref>90,</ref> <ref>94,</ref> <ref>95.</ref></item>
          <item>Legentilhomme (Jean), <ref>122.</ref></item>
          <item>Lejay (Mathurin), <ref>115,</ref> <ref>116.</ref></item>
          <item>Lelarge (Nicolas), <ref>129,</ref> <ref>130.</ref></item>
          <item>Lemaire (Crespin), <ref>103</ref>; Pierre, <ref>90.</ref></item>
          <item>Lencesseur (Henri), <ref>100.</ref></item>
          <item>Leroussin (Simon), <ref>102.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Lerudis, soror Mariœ,</hi>
            <ref>167.</ref>
          </item>
          <item>Lestormy (Jean), <ref>116.</ref></item>
          <item>Letreau (Charles), <ref>122.</ref></item>
          <item>Liart (Jean), <ref>93.</ref></item>
          <item>Lieves (Et. de), <ref>131.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Ligerius, filius Gregorii,</hi>
            <ref>29.</ref>
          </item>
          <item>Litré, <ref>128.</ref></item>
          <item>Livry, <ref>69.</ref></item>
          <pb n="186"/>
          <item>Lointier (Étienne), <ref>85.</ref></item>
          <item>Lochereau (Jean), <ref>104</ref></item>
          <item>Lopileur Jean), <ref>99.</ref></item>
          <item>Louis VII, <ref>10.</ref></item>
          <item>Luxovill (Guill de), <ref>138.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Macoardus,</hi>
            <ref>138.</ref>
          </item>
          <item>Mâcon, l'évêque de. V. Castagnet.</item>
          <item>Maillard (Pasquier), <ref>109</ref>; Guill., <ref>113.</ref></item>
          <item>Mainbodus, <ref>8,</ref> <ref>10.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Mainerius Rufus,</hi>
            <ref>138.</ref>
          </item>
          <item>Maingournois, <ref>18,</ref> <ref>32,</ref> <ref>58.</ref></item>
          <item>Maintenon, <ref>142,</ref> <ref>143,</ref> <ref>145,</ref> <ref>155</ref>; four de — <ref>146</ref>; mesure, <ref>167</ref>; Moulin, <ref>1</ref>6 ; prévot, <ref>162</ref>; église Saint-Pierre, <ref>155,</ref> <ref>163,</ref> <ref>179</ref>; Agnès de — <ref>138</ref>; Amaury de — <ref>22</ref>25, <ref>31,</ref> <ref>138</ref>a <ref>143,</ref> <ref>145,</ref> <ref>155</ref>; Avesgaud, <ref>137,</ref> <ref>138,</ref> <ref>139</ref>; Erard, <ref>138</ref>; Foulque, <ref>138</ref>; Galeran, <ref>139</ref>; Germond, <ref>137</ref><ref>139</ref>; Guill. <ref>138,</ref> <ref>139,</ref> <ref>142</ref>; Hugues, <ref>58,</ref> <ref>139,</ref> <ref>162,</ref> <ref>165,</ref> <ref>177,</ref> Jean, <ref>140,</ref> <ref>179</ref>; Jean, fils d'Abraham, <ref>174,</ref> Mainier, <ref>137,</ref> <ref>139</ref>; Mathilde, <ref>138</ref>; Simon, <ref>138,</ref> <ref>140</ref>; la dame de — <ref>163.</ref></item>
          <item>Malavilla, <ref>180.</ref></item>
          <item>Malesset Hugues de), <ref>111,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Mallevant et Mallevie (Geofroy et J, <ref>49.</ref></item>
          <item>Mancelet (Jean), <ref>112.</ref></item>
          <item>La Mandreuse, <ref>94</ref></item>
          <item><hi rend="i">Mansus odonis,</hi> à Pierres, <ref>138.</ref></item>
          <item>Mantes, bailliage, <ref>76</ref>; prieuré <ref>129</ref>130.</item>
          <item>Marché Guard, <ref>94.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Marchesium</hi> Giroust, <ref>56,</ref> <ref>57.</ref></item>
          <item>Margas (Charles), <ref>126.</ref></item>
          <item>Marguerite, femme de Jean de Maintenon, <ref>140.</ref></item>
          <item>Marie, reine de France <ref>75,</ref> <ref>87</ref>; femme de Galeran de l'Etang, <ref>27.</ref></item>
          <item>Marion, femme de Gui Berruyer, <ref>95.</ref></item>
          <item>Marly a Gallardon, <ref>107.</ref></item>
          <item>Martin (Alex.), <ref>114</ref>; Jacques, <ref>129,</ref> <ref>130.</ref></item>
          <item>Mathieu, ev. de Chartres, <ref>55,</ref> <ref>56,</ref> <ref>58</ref>; chambrier, <ref>11,</ref> clerc, <ref>153</ref>; connétable, <ref>11.</ref></item>
          <item>Maugier Rob. de Bois), <ref>130.</ref></item>
          <item>Mauleon (Jean de), abbé de Marmoutier, <ref>129,</ref> <ref>130.</ref></item>
          <item>Maupigne (Simon), <ref>98.</ref></item>
          <item>Menu (Toussaint, <ref>118.</ref></item>
          <item>Merolles (Agnès de) ; — dame de Gallardon, <ref>51,</ref> <ref>154</ref>164 ; Jean. <ref>51,</ref> <ref>154,</ref> <ref>164,</ref> <ref>166</ref>; Pierre, <ref>154</ref>; Simon, <ref>52,</ref> <ref>145,</ref> <ref>154,</ref> <ref>165,</ref> <ref>166.</ref></item>
          <item>Meulan Galeran, comte de). <ref>4</ref>; Iolande de — comtesse d'Aumale <ref>76</ref>79, <ref>4,</ref> <ref>85.</ref></item>
          <item>Meunier (Jean) <ref>171.</ref></item>
          <item>Mévoisins Guill. de, <ref>88.</ref></item>
          <item>Michael de Protheis, <ref>23.</ref></item>
          <item>Mittainville, <ref>55,</ref> <ref>56,</ref> <ref>57.</ref></item>
          <item>Moisy ilue, <ref>74.</ref></item>
          <item>Le Molier Hemart, <ref>96.</ref></item>
          <item>Molins R. de <ref>90.</ref></item>
          <item>Montbazon (Jean de), <ref>129,</ref> <ref>131.</ref></item>
          <item>Montfort-l'Amaury (Alix de) <ref>65</ref>; Amaury, I, <ref>1</ref>, <ref>4</ref>, <ref>13</ref> Am. III. <ref>139</ref>; Am. VI <ref>37</ref>; Béatrix, <ref>69</ref>; Gui, <ref>15,</ref> <ref>16</ref>; Jean, <ref>49,</ref> <ref>56,</ref> <ref>58</ref>; Laure, <ref>60,</ref> <ref>65</ref>67, <ref>69</ref>; Mainier, <ref>2,</ref> <ref>3,</ref> <ref>4</ref>; Marguerite, <ref>65</ref>; Nivard, <ref>4</ref>; Simon I, <ref>2,</ref> <ref>3,</ref> <ref>4,</ref> Simon III, <ref>14.</ref> <ref>132</ref>Simon IV, <ref>13</ref>et suiv.</item>
          <item>Montmorency (Alice et Mathieu <ref>16.</ref></item>
          <item>Mon orgueil, <ref>111,</ref> <ref>118,</ref> <ref>19,</ref> <ref>121,</ref> <ref>124,</ref> <ref>126,</ref> <ref>127,</ref> <ref>128.</ref></item>
          <item>Moreau (Guill.), <ref>108,</ref> <ref>109,</ref> <ref>123</ref>; Michel, prieur d'Ep., <ref>114,</ref> <ref>115,</ref> <ref>116,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Morize Michel <ref>106</ref>; Thomas, <ref>124.</ref></item>
          <item>Morlu ou Moullu, à Pierres, <ref>156,</ref> <ref>16</ref>169, <ref>171.</ref></item>
          <item>Les Moulin aux prieuré, <ref>16.</ref></item>
          <item>Mulart (Gilles), <ref>114.</ref></item>
          <item>La Musse <ref>109.</ref></item>
          <item>Néau Jean), <ref>117.</ref></item>
          <item>Neaufle (Hilgant de), <ref>132</ref>; Simon, <ref>132</ref></item>
          <item>Nemours (Claude-Victorin de, <ref>125,</ref> <ref>135.</ref></item>
          <item>Néron, <ref>115,</ref> <ref>139,</ref> <ref>15</ref>Isanie de — <ref>159.</ref></item>
          <item>Neuville de Maintenon <ref>140</ref>145</item>
          <item>Nigelles, <ref>106</ref>; <hi rend="i">Joh. de Nigerus,</hi> <ref>35,</ref> <ref>36.</ref></item>
          <item>Noël (Guill.), <ref>114.</ref></item>
          <item>Nogent l'Erembert, châtellenie de — <ref>74,</ref> <ref>75,</ref> <ref>85.</ref></item>
          <item>Novel (Simon, <ref>94.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Ogerus, presbiter,</hi>
            <ref>140</ref>
          </item>
          <pb n="187"/>
          <item>
            <hi rend="i">Oliverius monachus,</hi>
            <ref>140.</ref>
          </item>
          <item>Ormoy, pres Nogent, <ref>2,</ref> <ref>24,</ref> <ref>74,</ref> <ref>106,</ref> <ref>123,</ref> <ref>124</ref>.</item>
          <item>Ouerre, <hi rend="i">Orreia,</hi> <ref>138,</ref> <ref>152.</ref></item>
          <item>Pael de H), <ref>16.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Paganus camerarius</hi><ref>8</ref>, <ref>9</ref></item>
          <item>Pampool Mathieu et Guill.) <ref>20.</ref></item>
          <item>Paris, prieuré de N.-D. des Champs à — <ref>130.</ref></item>
          <item>Paris (Simon), <ref>88</ref>; Thenot, <ref>95.</ref></item>
          <item>Le Passoir, <ref>71.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Pedagio</hi> (<hi rend="i">Garinus</hi> de), <ref>156,</ref> <ref>158</ref>; <hi rend="i">Michael,</hi> <ref>157.</ref></item>
          <item>Peiché Nicolas, <ref>125.</ref></item>
          <item>Peignée (Louise, <ref>134.</ref></item>
          <item>Le Peletier (Dreux-Pierre, Gille). <ref>15,</ref> <ref>16.</ref></item>
          <item>Penthièvre (le duc de), <ref>127.</ref></item>
          <item>Perche Geofroy, C. du), <ref>132.</ref></item>
          <item>Perot Hector, <ref>118,</ref> <ref>121.</ref></item>
          <item>Phelippeaux (Jean, <ref>114,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Philippe, curé d Hermeray, <ref>56,</ref> <ref>57</ref>; prieur d'Epernon, <ref>29,</ref> <ref>30</ref>; archevêque de Bourges, <ref>47.</ref></item>
          <item>Picbart Pigeart Colin, <ref>100</ref>101.</item>
          <item>La Pierrefitte, à Huimes ou Villiers le-Morhiers, <ref>33.</ref></item>
          <item>Pierres près Maintenon, <ref>138,</ref> <ref>156,</ref> <ref>158,</ref> <ref>168,</ref> <ref>169.</ref> <ref>175.</ref></item>
          <item>La Pifaudiere, <ref>48</ref></item>
          <item>Pillart Simon, <ref>49.</ref></item>
          <item>Pinguernel (Guerin), <ref>82,</ref> <ref>87.</ref></item>
          <item>Les Pintières, <ref>109.</ref></item>
          <item>Poher (Jean), <ref>23.</ref></item>
          <item>Poignart Philippe, <ref>67</ref></item>
          <item>Poigny le maire de — <ref>62.</ref></item>
          <item>La pointe, <ref>176.</ref></item>
          <item>Poitiers (Alphonse. C. de, <ref>133.</ref></item>
          <item>Poitremol (Mathurin), <ref>114,</ref> <ref>115</ref></item>
          <item>Ponceaux, <ref>117.</ref></item>
          <item>Pont (Perrin du), <ref>98.</ref></item>
          <item>Pont de Pierre Aubry, <ref>172</ref>.</item>
          <item>Ponthéan, <ref>106.</ref></item>
          <item>Ponthieu (Ferrand de), <ref>60,</ref> <ref>65,</ref> <ref>67</ref>; Jean de — C. d'Aumale, <ref>83.</ref></item>
          <item>Potier (Jean), <ref>15</ref>; Léger, <ref>129.</ref></item>
          <item>Potin, d'Epernon, <ref>8</ref>29, <ref>63.</ref></item>
          <item>Pourcel (Simon), <ref>90</ref></item>
          <item>Poutrain, Pautrain, <ref>118.</ref></item>
          <item>Prat (Antoine du), <ref>118,</ref> <ref>122.</ref></item>
          <item>Le Pré, à Ouerre <ref>138,</ref> <ref>148.</ref></item>
          <item>Preissac (Louis de, <ref>126</ref>127, <ref>135.</ref></item>
          <item>Prémont, <hi rend="i">Provectus mous, Prohermons,</hi> <ref>138,</ref> <ref>120,</ref> <ref>178</ref>; Amaury de <ref>148.</ref></item>
          <item>Pré Pierre des), <ref>129</ref>; Jacquet de <ref>156,</ref> <ref>168.</ref></item>
          <item>Privé Dustache), <ref>41,</ref> <ref>49.</ref></item>
          <item>Prodhomme (Garin), <ref>161.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Protinus (Joh.), prior Metenonis,</hi>
            <ref>180.</ref>
          </item>
          <item>Prouais, <ref>2,</ref> <ref>3,</ref> <ref>24</ref>109, <ref>126,</ref> <ref>130</ref>; Michel de — <ref>23.</ref></item>
          <item>Proueire (Rob.), <ref>87.</ref></item>
          <item>Prunay, <ref>132.</ref></item>
          <item>Prunelay (Franç. de), <ref>97,</ref> Guill., <ref>105.</ref></item>
          <item>Puiset, seigneurs du — <ref>153.</ref></item>
          <item>Queue (Amaury de la <ref>31.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Raimbaldus archidiaconus,</hi>
            <ref>8,</ref>
            <ref>9.</ref>
          </item>
          <item>Raizeux (Dreux de), <ref>35,</ref> <ref>36</ref>; Droinus <ref>35</ref>; Sim <ref>21,</ref> <ref>35,</ref> <ref>36.</ref></item>
          <item>Rambouillet, <ref>2,</ref> <ref>3,</ref> <ref>26,</ref> <ref>34,</ref> <ref>39,</ref> <ref>109,</ref> <ref>111,</ref> <ref>118,</ref> <ref>125</ref>; grange a — <ref>73</ref></item>
          <item>Rameru, prieuré, <ref>132.</ref></item>
          <item>Raoul, <hi rend="i">Radulfus,</hi> chanoine, <ref>8</ref>9 ; C de Vermandois, <ref>11</ref>; frère de Fontevrault <ref>43,</ref> moin, <ref>138.</ref></item>
          <item>Le râtelage des pres, <hi rend="i">Rastalagium,</hi> <ref>33.</ref></item>
          <item>Reliques du prieuré, <ref>131.</ref></item>
          <item>Regnault, tabellion, <ref>106.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Regis</hi> (<hi rend="i">Joh.</hi>) de Ablis, <ref>93,</ref> <ref>94.</ref></item>
          <item>Renaud, <hi rend="i">Reginaldus,</hi> clerc, <ref>8,</ref> <ref>9</ref>; maire de Guiperreux, <ref>48,</ref> <ref>67</ref>; év. de Chartres, <ref>18,</ref> <ref>24,</ref> <ref>26,</ref> <ref>27.</ref></item>
          <item>Renecourt (Gautier de), <ref>34</ref></item>
          <item>Renold le mégissier, <ref>15.</ref></item>
          <item>Ribaldi (Simon), <ref>59.</ref></item>
          <item>De Rieux, <ref>120,</ref> <ref>121.</ref></item>
          <item>Rigault (Girard), <ref>104.</ref></item>
          <item>Riviere (Jean de la), <ref>107.</ref></item>
          <item>Robert, clerc, <ref>5</ref>; prieur d'Epernon <ref>13,</ref> <ref>14,</ref> <ref>15,</ref> <ref>23,</ref> <ref>132</ref>; official de Chartres, <ref>33,</ref> év. de Chartres, <ref>132</ref>; prieur de Maintenon, <ref>159,</ref> <ref>166.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Roberticuria,</hi>
            <ref>156.</ref>
          </item>
          <item>Rochechouart (Jean de). <ref>106.</ref></item>
          <item>Rochefot (Simon de), <ref>153.</ref></item>
          <item>Rochet, <ref>26.</ref></item>
          <item>Rohart Hubert), fils de, <ref>138.</ref></item>
          <item>Rooliee (Marg. la), dame le Gallardon ; Robert le — <ref>58,</ref> <ref>107.</ref></item>
          <item>Rosny <ref>24.</ref></item>
          <item>Ruaulx Jean et Jacques les) <ref>122.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Rufus Maine ius,</hi>
            <ref>138.</ref>
          </item>
          <pb n="188"/>
          <item>Rus (Girard de), <ref>155.</ref></item>
          <item>Saint-Chéron, l'abbé de — <ref>74.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Sancto Curto, Gilo de</hi> — <ref>63.</ref> C.f. Seincourt.</item>
          <item><hi rend="i">Sancto Eudone, domina de</hi> — <ref>92.</ref></item>
          <item>S.-Firmin (Colin de), <ref>90.</ref></item>
          <item>Sainte-Geneviève (Jean, abbé de) <ref>25.</ref></item>
          <item>S.-Germain-des-Prés (Jean, abbé de), <ref>25</ref> ; G. doyen de S.-G.-l'Auxerrois, <ref>25.</ref></item>
          <item>S.-Hilarion Hugues de), <ref>22.</ref></item>
          <item>S-Laurent de Gastines, <ref>123.</ref></item>
          <item>Saint-Léger (Jean de, <ref>53.</ref></item>
          <item>S. Leu Rob de, <ref>90.</ref></item>
          <item>S.-Lomer (Clément de), prieur, <ref>102</ref>à <ref>110,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>S. Magloire, abbaye, <ref>32,</ref> <ref>34,</ref> <ref>39.</ref></item>
          <item>S.-Martin-de-Nigelles, <ref>106.</ref></item>
          <item>S. Pallade, reliques de — <ref>131.</ref></item>
          <item>S.-Prest, a Jouy, <ref>90</ref>; dîme de — <ref>89.</ref></item>
          <item>S.-Remy-des-Landes, <ref>12.</ref></item>
          <item>S. Thomas, reliques de — <ref>131.</ref></item>
          <item>S.-Venant (Bernard de), <ref>132.</ref></item>
          <item>S.-Yon (Henri de), <ref>89,</ref> <ref>107</ref>; Saint-Yon, <ref>114.</ref></item>
          <item>Sale Gautier), <ref>140</ref>; Goscelin, <ref>139.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Sanavilla</hi> (Geofroy de), <ref>180.</ref></item>
          <item>Sandreville (Gui de), <ref>74.</ref></item>
          <item>Sanguin (Nicole) <ref>97.</ref></item>
          <item>Sans-Nappe (Gautier), <ref>132.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Sanscelinus famulus,</hi>
            <ref>8,</ref>
            <ref>10.</ref>
          </item>
          <item>Sarcel (Ernaut), <ref>166</ref></item>
          <item>Savonnières, près Epernon, <ref>90.</ref></item>
          <item>Seez, Ces. de <hi rend="i">Sagio</hi> (Guill. de), <ref>129,</ref> <ref>130,</ref> <ref>131.</ref></item>
          <item>Seherpons, V. Charpont.</item>
          <item>Seincourt, moulin de — <ref>2</ref>21, <ref>70.</ref></item>
          <item>Septeuil Nivard de), <ref>4.</ref></item>
          <item>Sergenterie de Houville, <ref>74.</ref></item>
          <item>Sicilie, femme de Hugues de Huismes, <ref>33</ref></item>
          <item>Simon, prieur de Maintenon, <ref>21</ref>; curé d'Ouerre, <ref>152.</ref></item>
          <item>Soissons (Jean de), <ref>65.</ref></item>
          <item>Soleire, <ref>89.</ref></item>
          <item>Sougny, <hi rend="i">Sompneio,</hi> <ref>138,</ref> <ref>163.</ref></item>
          <item>Soulée de pain et de vin, <ref>105.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Spinetum,</hi> Epinecte, <ref>71.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Stallarii,</hi> marchands etalagistes, <ref>14,</ref> <ref>15.</ref></item>
          <item>Stallis (R. de), <ref>16.</ref></item>
          <item><hi rend="i">De Stanno,</hi> V. Etang.</item>
          <item>Tahu, Tallo, ruisseau d'Hermeray, <ref>2.</ref></item>
          <item>Tassin (Pierre), <ref>102.</ref></item>
          <item>Le Teil, à Hermeray, <ref>124.</ref></item>
          <item>Tennerer, moulin, <ref>73.</ref></item>
          <item>Tertre (Etienne du), <ref>118.</ref></item>
          <item>Teslart, <ref>62</ref></item>
          <item>Téticis Etienne), <ref>145.</ref></item>
          <item>Texier (Jean) <ref>120.</ref></item>
          <item>Thomas, fils de Froger, <ref>15,</ref> moine, <ref>140.</ref></item>
          <item>Tillon (Guill.) prieur, <ref>100,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item><hi rend="i">Ulmetum.</hi> V. Ormoy</item>
          <item><hi rend="i">Unfredus,</hi> curé de Rambouillet, <ref>39.</ref></item>
          <item>Utric sous-prieur, <ref>15.</ref></item>
          <item>Vacheresses (Raoul de), <ref>4</ref>; Jean, <ref>155</ref></item>
          <item><hi rend="i">Valle</hi> (Barth. de), <ref>90.</ref></item>
          <item>Vaux-de-Cernay, abbaye, <ref>98.</ref></item>
          <item>Vendomois (duc de), <ref>115.</ref></item>
          <item>Ventelay (Aubry de), <ref>129,</ref> <ref>131.</ref></item>
          <item>Verges (Jean et Hubert de), <ref>90.</ref></item>
          <item>Vernhier (Barth.), prieur, <ref>122,</ref> <ref>134.</ref></item>
          <item>Verville, <ref>132.</ref></item>
          <item>
            <hi rend="i">Vetus veu ria,</hi>
            <ref>94.</ref>
          </item>
          <item>Vic (Jean de, <ref>93</ref>94.</item>
          <item>Vieuville (Louise de la), <ref>134.</ref></item>
          <item>Vilette (Gautier de), <ref>4.</ref></item>
          <item>Villain (Simon), <ref>140.</ref></item>
          <item>Villeneuve (Jean de), <ref>22,</ref> <ref>30</ref>31 ; Simon, <ref>22,</ref> <ref>29,</ref> <ref>30</ref>; Jean de Verges, seigneur de — <ref>90.</ref></item>
          <item>Villepreux prieuré, <ref>129,</ref> <ref>130.</ref></item>
          <item>Villiers-le-Morhiers ou Huesmes, <ref>2.</ref></item>
          <item>Vinerville, <ref>95</ref></item>
          <item>Voisine (Pierre), <ref>167.</ref></item>
        </list>
      </div>
    </back>
    -->
  </text>
</TEI>
