<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../transform/cartulaires_html.xsl" type="text/xsl"?>
<?xml-model href="../schema/cartulaires.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="S-Gondon">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cartulaire du prieuré bénédictin de Saint-Gondon sur Loire</title>
        <principal xml:id="OGJ">Olivier Guyotjeannin</principal>

        <respStmt>
          <name xml:id="OC">Olivier Canteaut (École des chartes) <email>olivier.canteaut@enc.sorbonne.fr</email></name>
          <resp>Direction éditoriale</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="FG">Frédéric Glorieux (École des chartes)
            <email>frederic.glorieux@enc.sorbonne.fr</email></name>
          <resp>Suivi technique (2007–…)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JC">Joana Casenave (École des chartes)</name>
          <resp>Édition électronique (2011)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="CD">Camille Desenclos (École des chartes)</name>
          <resp>Édition électronique (2010)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="NR">Naomi Russo (École des chartes)</name>
          <resp>Indexation diplomatique (2009)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="EG">Elise Girold (École des chartes)</name>
          <resp>Indexation (2009)</resp>
        </respStmt>

      </titleStmt>
      <extent/>
      <publicationStmt>
        <date>2009</date>
        <idno>http://elec.enc.sorbonne.fr/cartulaires/smerry/</idno>
        <publisher>Ecole nationale des chartes</publisher>
        <address>
          <addrLine>19, rue de la Sorbonne</addrLine>
          <addrLine>75005 Paris</addrLine>
          <addrLine>tél.: +33 (0)1 55 42 75 00</addrLine>
          <addrLine>http://enc.sorbonne.fr/</addrLine>
          <addrLine>recherche@enc.sorbonne.fr</addrLine>
        </address>
        <availability status="restricted">
          <p>L'École nationale des chartes met à disposition cette ressource électronique
            structurée, protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données
              (<ref
              target="http://www.legifrance.gouv.fr/affichCodeArticle.do?idArticle=LEGIARTI000006279245&amp;cidTexte=LEGITEXT000006069414"
              >L341-1</ref>), selon les termes de la licence Creative Commons : « <ref
              target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.0/fr/">Paternité - Pas
              d'Utilisation Commerciale - Pas de Modification ; 2.0 France</ref> ».</p>
          <p><ident>Pas d'Utilisation Commerciale</ident> — Nous souhaitons encourager l'utilisation
            et l'amélioration de nos ressources électroniques, pour les intérêts de l'enseignement
            et de la recherche. Toute autorisation au-delà du champ de cette licence doit être
            obtenue auprès de nous.</p>
          <p><ident>Pas de Modification</ident> — Afin de mieux servir la communauté scientifique,
            nous nous engageons à conserver et à toujours offrir publiquement la version la plus à
            jour de nos ressources électroniques par une URI pérenne. Nous nous engageons à les
            corriger et à les améliorer, à intégrer les contributions qui lui sont soumises (après
            validation par un comité scientifique), et à référencer l'origine de ces contributions.
            Toute modification de la ressource qui ne serait pas reversée à la version de référence
            sous notre autorité éditoriale doit faire l'objet d'un accord, afin de ne pas disperser
            les contributions et de permettre les meilleures conditions possibles de collaboration
            scientifique.</p>
          <p><ident>Paternité</ident> — L'École nationale des chartes demande à ce que toute
            publication dérivée de ses ressources électroniques comporte : <list>
              <item>un lien vers l'adresse pérennede la dernière version de la ressource sur notre
                site ;</item>
              <item>la date du fichier source utilisé ;</item>
              <item>nos noms.</item>
            </list>
          </p>
          <p>Tout litige soulevé par le non respect des termes de cette licence sera soumis à la
            juridiction des tribunaux de Paris.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Éditions en ligne de l'École des Chartes</title>
        <idno type="URI">http://elec.enc.sorbonne.fr</idno>
        <idno type="vol">11</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de Saint-Gonodn sur Loire</title>, P.
          Marchegay (éd.). Les Roches-Baritaud: 1879.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Ce fichier est issu d'une numérisation OCR dans le cadre du projet de numérisation des
          cartulaires d'Île-de-France mené par la bibliothèque de l'Ecole des chartes.</p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2010-10" who="#NR">Encodage de l'introduction</change>
      <change when="2010-09" who="#CD">Tableau de la tradition</change>
      <change when="2010-07" who="#FG">Mise en écran</change>
      <change when="2010-06" who="#MBC">Indexation diplomatique</change>
      <change when="2010-06" who="#NR">Indexation diplomatique</change>
      <change when="2010-01" who="#CD">Désambiguïsation des noms</change>
      <change when="2009-12" who="#CD">Normalisation des dates</change>
      <change when="2009-10" who="#NRB">Entités nommées et phrases (scripts)</change>
      <change when="2009-09" who="#CD">suivi de numérisation</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head><hi rend="i">Cartulaire du prieuré bénédictin de Saint-Gondon-sur-Loire</hi>, éd. Paul
        Marchegay, Les-Roches-Baritaud, 1877, 64 pages.</head>

      <argument>
        <p>Établissement : Saint-Gondon (Loiret, cant. Gien ; diocèse ancien de
          Bourges).— Bénédictins, prieuré de Saint-Florent de Saumur.</p>
        <p>Carte de situation (Atlas de Cassini)</p>
        <p>Édition partielle des actes (originaux et copies médiévales) du fonds de Saint-Florent
          concernant son prieuré de Saint-Gondon.</p>
        <p>Total des actes édités : 35 (2 du IX<hi rend="sup">e</hi> siècle, 1 du X<hi rend="sup"
            >e</hi> siècle, 12 du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, 20 du XII<hi rend="sup"
          >e</hi> siècle).</p>
      </argument>
      <byline>Notice préparée par Marion Bernard (juin 2009)</byline>
      <div xml:id="S-Gondon_etablissement" subtype="article">
        <head>L’établissement</head>
        <div type="historique">
          <head>Historique</head>
          <p>Le prieuré de Saint-Gondon, établi sur les rives de la Loire, est une dépendance de
            l’abbaye de Saint-Florent-de-Saumur ; il relevait jusqu’en 1801 du diocèse de Bourges,
            de l’archidiaconé de Sologne et de l’archiprêtré d’Angilon, et dépend depuis le
            Concordat du diocèse d’Orléans et du doyenné de Gien.</p>
          <p>La fondation primitive de l’établissement remonte au VI<hi rend="sup">e</hi> siècle ;
            c’est à cette époque qu’est édifiée dans le village, qui portait alors le nom de <hi
              rend="i">Nobiliacus</hi>, une <hi rend="i">cella</hi> destinée à honorer la mémoire et
            les reliques de Gundulfus (Gondon), évêque lombard fuyant les persécutions menées par
            les ariens. En 866, Charles le Chauve fait don de ce petit monastère à Hecfrid, abbé de
            Saint-Florent du Montglonne (en Anjou ; aujourd’hui Saint-Florent-le-Vieil,
            Maine-et-Loire), pour y offrir un refuge aux reliques de saint Florent ainsi qu’aux
            moines du monastère, récemment détruit par les invasions normandes. Cet acte,
            confirmation d’une première donation faite à Didon, prédécesseur d’Hecfrid, constitue le
            plus ancien document conservé pour le prieuré de Saint-Gondon, ainsi que le premier acte
            édité dans le cartulaire. Les quatre premiers actes (numéros I à IV) nous donnent les
            noms des premiers abbés de Saint-Gondon, avant la restauration de la communauté en
            Anjou ; l’acte III (avril 901), « <hi rend="i">actum monasterio Sancti Gundulfi</hi> »,
            confirme par ces mots l’existence d’une communauté régulière en ces lieux. Une fois les
            moines de Saint-Florent rétablis dans leur possession du monastère angevin, dans la
            première moitié du X<hi rend="sup">e</hi> siècle (l’église abbatiale de
            Saint-Florent-de-Saumur est consacrée en 950), la <hi rend="i">cella</hi> de
            Saint-Gondon devient un prieuré dépendant de cette abbaye bénédictine.</p>
          <p>Au cours du XI<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’autorité des moines de Saint-Florent sur
            le prieuré est remise en cause par les moines de l’abbaye de Saint-Pierre de Vierzon,
            qui se sont emparés de ce petit monastère, et ce avec l’aide de deux seigneurs puissants
            dans les environs, le vicomte de Bourges et son gendre Gilon de Sully. Cette usurpation
            donne lieu à plusieurs actes passés entre les deux monastères ; en 1095, les moines de
            Saint-Florent finissent par abandonner tout droit sur le prieuré de Saint-Gondon, en
            échange d’une rente de deux onces d’or. Le non-paiement de cette somme entraîne au cours
            de l’année suivante la réintégration du prieuré dans le patrimoine de l’abbaye de
            Saumur, confirmée définitivement en 1158 par Adrien IV (acte XIII).</p>
          <p>La petite communauté de Saint-Gondon vit dès lors sous l’autorité de l’établissement
            principal, Saint-Florent de Saumur, et connaît un développement relativement florissant,
            le bâtiment du prieuré étant réputé dans tout le Berry. Situé dans la châtellenie de
            Saint-Gondon, le prieuré passe donc successivement de l’influence des sieurs de Sully à
            celle des de la Trémouille ; en 1602, la châtellenie devient la possession de Maxmilien
            de Béthune, duc de Sully.</p>
        </div>
        <div type="localisation">
          <head>Localisation du patrimoine à grands traits</head>
          <p>Il ressort de la lecture des documents composant le cartulaire que la majeure partie
            des biens du prieuré de Saint-Gondon se situent à proximité géographique de
            l’établissement, notamment dans le Val-de-Loire ; les moines semblent également avoir
            été possessionnés autour du cours de la Quiaulne (plusieurs actes y font référence). De
            l’abbaye de Saint-Florent et de son prieuré dépendent également plusieurs églises :
            celle de Saint-Étienne de Coullons (Loiret, cant. Gien), entrée dans le patrimoine des
            religieux en 1100 par une donation de Bernard de Coullons (actes XXIV et XXVIII) ;
            celles de Saint-Florent et de Lion-en-Sullias (Loiret, cant. Sully-sur-Loire),
            conjointement données aux moines en 1111 par l’évêque d’Orléans (acte XXIX). Le prieuré
            est également détenteur de dîmes et revenus banaux (actes XIV, XXV, XXVI). </p>
        </div>
        <div type="bienfaiteurs">
          <head>Réseaux de bienfaiteurs</head>
          <p>Le prieuré semble avoir bénéficié de l’appui de quelques puissants ; le premier d’entre
            eux est Carloman, qui par un diplôme de 881 fait don aux moines de quatre navires et de
            divers autres privilèges (acte II) ; mais c’est là le seul exemple de la générosité
            royale à l’égard de l’établissement. Par la suite, lors du conflit qui oppose les
            religieux de Saint-Florent de Saumur et de Saint-Pierre de Vierzon à la fin du XI<hi
              rend="sup">e</hi> siècle, les premiers ont bénéficié de l’appui de Gilon de Sully
            (acte VI), et grâce à lui, de celui du vicomte de Bourges, son beau-père, et d’Étienne
            de Blois, son seigneur (acte VIII), qui confirment le retour de Saint-Gondon à l’abbaye
            angevine. Si, au cours du XII<hi rend="sup">e</hi> siècle, c’est la famille des
            seigneurs de Saint-Gondon qui se montre la plus prodigue envers le prieuré, les
            héritiers de la famille de Sully ne se désintéressent pas pour autant de la vie de la
            communauté, comme le montrent les actes XXXIII et XXXIV, respectivement datés de 1170 et
            1172.</p>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="S-Gondon_archives" subtype="article">
        <head>Orientation archivistique globale</head>
        <div type="chartrier">
          <head>Le chartrier</head>
          <p>Les archives du prieuré de Saint-Gondon, situé dans le Loiret mais dépendant du
            monastère de Saint-Florent de Saumur, se trouvent actuellement aux Archives
            départementales du Maine-et-Loire, dans la série H, au sein du chartrier de l’abbaye de
            Saint-Florent, l’un des plus précieux dépôts des Archives de Maine-et-Loire. Les
            documents ici édités se trouvent conservés sous les cotes H 3299 à H 3303 (voir Archives
            départementales du Maine-et-Loire, <hi rend="i">Inventaire sommaire, série H</hi>, tome
            II).</p>
        </div>
        <div type="cartulaire">
          <head>Les cartulaires</head>
          <p>Aucun cartulaire n’est conservé pour le prieuré de Saint-Gondon. Cependant on en
            conserve encore quatre pour le monastère de Saint-Florent de Saumur (Stein n<hi
              rend="sup">o</hi> 3404-3407), dont certains actes concernent Saint-Gondon :</p>
          <list type="o">
            <item>- le Livre blanc, ou « Codex vetustorum donationum albus nuncupatus » (environ 225
              chartes de 717 à 1120, première moitié XIIᵉ siècle),</item>
            <item>- le Livre d’argent, ou « Codex argenteus » (170 chartes de 824 à 1170, deuxième
              moitié XIIᵉ siècle),</item>
            <item>- le Livre rouge, ou « Codex rubeus » (180 actes, de 824 à 1258, XIIIᵉ
              siècle),</item>
            <item>- le Livre noir, ou « Codex niger » (environ 180 chartes, de 824 à 1159).</item>
          </list>
        </div>
      </div>
      <div xml:id="S-Gondon_biblio" subtype="article">
        <head>Orientation bibliographique</head>
        <p>Peu de choses sur le prieuré de Saint-Gondon en lui-même, mais davantage sur l’histoire
          de Saint-Florent de Saumur.</p>
        <p>Mabille (Émile) et Marchegay (Paul), <hi rend="i">Chroniques des églises d’Anjou</hi>,
          Paris, 1869, p. <num>xx</num>-<num>xxxii.</num></p>
        <p>Depreux (Philippe), « Mémoire de la constitution du patrimoine foncier et translation de
          reliques : la liste des abbés défunts dans le <hi rend="i">Livre Noir</hi> de
          Saint-Florent de Saumur », dans <hi rend="i">Auctoritas : mélanges offerts à Olivier
            Guillot</hi>, Paris, 2006, p. 409-422.</p>
      </div>
      <div xml:id="S-Gondon_edition" subtype="article">
        <head>L’édition</head>
        <div type="editeur">
          <head>L’éditeur</head>
          <p>Paul Marchegay, né le 10 juillet 1812 à Saint-Germain de Princay, décédé le 3 juillet
            1885 aux Roches-Baritaud, fut archiviste aux Archives départementales de Maine-et-Loire,
            membre non résidant du Comité des travaux historiques.</p>
          <p>On lui doit nombre d’autres publications sur l’histoire et les archives angevines, et
            notamment sur les prieurés de l’abbaye de Saint-Florent étrangers au diocèse d’Angers
              (<hi rend="i">Chartes poitevines de l’abbaye de Saint-Florent près Saumur de 833 à
              1160</hi>, dans <hi rend="i">Archives historiques du Poitou</hi>, tome III, p. 1-148 ;
              <hi rend="i">Chartes normandes de l’abbaye de Saint</hi>-<hi rend="i">Florent de 710 à
              1200 env.</hi>, dans <hi rend="i">Mémoires de la Société des Antiquaires de
              Normandie</hi>, tome XXX, p. 663-711).</p>
        </div>
        <div type="conception">
          <head>Conception et contenu du volume</head>
          <p>Cet ouvrage donne l’édition de trente-cinq chartes tirées des archives de Saint-Florent
            de Saumur, et conservées aux Archives départementales de Maine-et-Loire ; la plus
            ancienne date de 866 (acte I) et la plus récente de 1172 (acte XXXIV). Cependant, au
            regard de l’inventaire des archives aujourd’hui conservées pour le prieuré de
            Saint-Gondon aux Archives départementales de Maine-et-Loire, les documents dont Paul
            Marchegay livre ici l’édition ne constituent qu’une partie de l’ensemble, et ce même en
            se restreignant aux actes antérieurs au XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle. Peut-être
            est-ce dû à un défaut de classement des liasses concernant Saint-Gondon à l’époque où P.
            Marchegay en était chargé, ou bien à une volonté de l’éditeur de ne retenir que certains
            documents qui lui auraient semblé davantage significatifs.</p>
          <p>Quoi qu’il en soit, cette édition a le mérite de tirer de l’ombre des documents dont la
            grande majorité était encore inédite ; seuls deux diplômes, l’un de Charles le Chauve
            (866), l’autre de Carloman (acte II, 881), avaient alors déjà été édités (respectivement
            dans Mabillon, <hi rend="i">Annales ordinis Sancti Benedicti</hi>, vol. 2, p. 752, et
            dom Bouquet, <hi rend="i">Scriptores rerum francicarum</hi>, vol. 8, p. 597 ; et dans
            dom Bouquet, <hi rend="i">Scriptores rerum francicarum</hi>, vol 9, p 422). Chaque acte,
            numéroté en chiffres romains, est précédé d’un regeste introductif, et suivi de
            l’indication de la source utilisé pour établir l’édition. Ainsi, neuf éditions de texte
            ont été établies d’après les originaux, treize autres d’après une pancarte, document
            datable du début du XIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, et où ils se trouvent retranscrits
            à la suite ; les autres l’ont été d’après les cartulaires dits Livre rouge, Livre noir
            et Livre d’argent. Il est étrange de noter que certains des actes dont l’édition a été
            faite d’après la pancarte ou d’après l’un des cartulaires se trouvent aujourd’hui sous
            forme d’original aux AD de Maine-et-Loire.</p>
          <p>Le texte de l’édition, précédé d’un rapide historique du prieuré de Saint-Gondon, est
            suivi de deux tables, l’une reprenant les noms de lieu, l’autre les noms de personne,
            toutes deux assez détaillées. Si ce travail possède incontestablement des qualités,
            comme l’a fait remarquer A. Bruel dans la recension qu’il en a donnée (<hi rend="i"
              >Bibliothèque de l’École des chartes</hi>, t. 41, 1880, p. 418-419), on peut également
            en souligner certaines défaillances, à commencer par l’ordre dans lequel sont présentés
            les documents, que l’éditeur annonce comme « à peu près [...] chronologique », et qui
            est en réalité plus ou moins thématique (I-III : débuts du prieuré ; IV-XIII : litige
            avec Saint-Pierre de Vierzon ; XIV-XXXIV : donations faites au prieuré ; XXXV : acte
            isolé). De même on peut regretter que les noms de lieu, s’ils sont présents dans
            l’index, n’aient pourtant pas été restitués dans leur orthographe moderne ni localisés ;
            les donateurs et leurs lignées ne sont pas identifiés.</p>

          <table>
            <head>Décompte par décennies des documents édités</head>
            <row role="label">
              <cell>IX<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">2</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>861-870</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>881-890</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row role="label">
              <cell>X<hi rend="i">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>901-910</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row role="label">
              <cell>XI<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">12</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1051-1060</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1091-1100</cell>
              <cell role="data">11</cell>
            </row>
            <row role="label">
              <cell>XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">20</cell>
            </row>
            <row rend="head">
              <cell>Première moitié XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">16</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1101-1110</cell>
              <cell role="data">13</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1111-1120</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1141-1150</cell>
              <cell role="data">2</cell>
            </row>
            <row rend="head">
              <cell>Seconde moitié XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">3</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1151-1160</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>1171-1180</cell>
              <cell role="data">2</cell>
            </row>
            <row>
              <cell>S.d. XII<hi rend="sup">e</hi> siècle</cell>
              <cell role="data">1</cell>
            </row>
          </table>
        </div>
      </div>
    </front>
    <group>
      <head>Saint Gondon</head>
      <group>
        <head>Cartulaire</head>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0001" n="I">
          <pb n="10"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Senlis</placeName>. <date when="0866-01-16">16 janvier
              866</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Diplôme de Charles le Chauve. Il confirme à Hecfrid, abbé de Saint-Florent du
                Mont-Glonne, un petit monastère dans lequel a été inhumé saint Gondon, nommé
                anciennement Nobiliacus et situé au bord de la Loire, en Berry. Le roi l'avait déjà
                donné à Didon, prédécesseur d'Hecfrid, pour y transférer les reliques de saint
                Florent et y établir, sous la règle de saint Benoît, le siége de son abbaye, qui
                venait d'être détruite par les Normands.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Bibl. nat. de France, lat. 1930: Bibl. nat. de France, lat. 1930:
                  Livre Noir, fol. 8 (le texte a pour rubrique: Preceptum incliti regis Karoli ad
                  Hecfridum abbatem, ubi ei largitur cellulam S. Gundulfi, ad transferendum in ea
                  corpus S. Florentii).</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3714: Arch. dép. Maine-et-Loire:
                  Livre d'Argent, H 3714, fol. 27v° et 55.</witness>
                <witness n="D">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Arch. dép. Maine-et-Loire, H
                  3715: Livre Rouge , fol. 21.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><seg type="theo">In nomine sancte et individue Trinitatis</seg>, <rs
                    type="person"><persName>Karolus</persName>
                    <seg type="theo">gratia Dei</seg> rex</rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Quicquid pro utilitate ac necessitate servorum Dei facere contendimus, profuturum
                  nobis et ad eternam beatitudinem facilius obtinendam et presentem vitam felicius
                  transigendam procul dubio confidimus.</s>
                <s>Itaque noverit omnium sancte Dei ecclesie fidelium nostrorumque, tam presentium
                  quam et futurorum, sollertia, quia venerabilis vir et religiosus <rs type="person"
                    >abba <persName>Hecfridus</persName> monasterii <placeName>Beati
                      Florentii</placeName></rs>, una cum monachis ibi Deo militantibus, ad nostram
                  accedens sublimitatem, miserabile auditu, lacrimabili suggestione exposuit
                  mansuetudini nostre calamitatem prefati monasterii ceteramque miseriam ipsius
                  regionis, pro peccatis nostris, ab inimicis Dei cruentissimis
                    <persName>Normannis</persName> crudeliter sepius illatam : ita ut eadem
                  provincia, quondam visu pulcherrima, in solitudinis facien penitus videatur
                  redacta ; quare, sicut et aliis incolis quondam illius plage, multo magis quoque
                  monachis superius dicti monasterii, ejusdem religiosi viri abbatis cura
                  providendis, in eodem loco penitus exclusa est habitatio.</s>
                <s>Igitur oravit suppliciter idem venerandus abbas ut, ad suorum refugium monachorum
                  et ad receptionem sacratissimi corporis <rs type="person">beati
                      <persName>Florentii</persName></rs>, concedere sibi dignaremur cellam secus
                    <pb n="11"/> fluvium <placeName>Legerim</placeName>, in pago
                    <placeName>Biturico</placeName> [sitam]<ref type="note" target="#p11_fn1"/>, que
                  dicitur <persName>Nobiliacus</persName>, quemadmodum predecessori illius <rs
                    type="person"><persName>Didoni</persName>, quondam abbati</rs>, nos fecisse
                  cognoscitur, in qua cella <rs type="person">sanctus
                    <persName>Gundulfus</persName></rs> reverenter colitur humatus : quatenus a
                  manibus suprascriptorum inimicorum Dei se evasisse exultantes, requiem ibidem de
                  tanta persecutione tandem mereantur, Christo propitio, invenire, et in laudem
                  divine misericordie valeant respirare.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nos autem, supplicibus ejusdem <persName>Hecfridi</persName> abbatis
                  monachorumque ejus precibus benignum assensum prebentes, altitudinis nostre
                  preceptum hoc fieri jussimus, per quod memoratam <rs type="person">sancti
                      <persName>Gundulfi</persName></rs> cellam, cum familia utriusque sexus et
                  rerum omnium aliarum plenitudine, sepedicto venerando abbati
                    <persName>Hecfrido</persName> suisque monachis habendam concedimus atque
                  largimur : videlicet ut, pro nomine Domini et peccatorum nostrorum ablutione,
                  monasterium illud cum omnibus sibi pertinentibus rebus ab eodem
                    <persName>Hecfredo</persName>, reverendo abbate, successoribusque ejus, secundum
                  regularis institutionis ordinem omnimodis agatur, et sine cujuspiam
                  contradictionis inquietudine regulariter disponatur, ad utilitatem ac necessitatem
                  servorum Dei, nostris futurisque temporibus, secundum sacre institutionis normam
                    <rs type="person">sancti <persName>Benedicti</persName></rs> ibidem Domino
                  servientium atque famulantium.</s>
                <s>Ut autem hec nostre auctoritatis delegatio perpetuam, in Dei nomine, obtineat
                  firmitatis vigorem, manu propria subter eam firmavimus anulique nostri impressione
                  assignari jussimus.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum<ref type="note" target="#p11_fn2"/>
                  <rs type="person">serenissimi <persName>Karoli</persName> regis</rs>.</s>
              </p>
              <pb n="12"/>
              <p>
                <s><persName>Hildeboldus</persName>, indignus diaconus, ad vicem
                    <persName>Ludovici</persName> recognovit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Data <date><num><hi rend="sc">xvii</hi><hi rend="sup">o</hi></num> kalendas
                    februarii, indictione <num>XIV<hi rend="sup">a</hi></num>, anno <num>XXVI<hi
                        rend="sup">o</hi></num> regnante <persName>Karolo</persName> rege
                    gloriosissimo</date>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum <placeName>Silvanectis</placeName> civitate, in Dei nomini feliciter,
                    amen<ref type="note" target="#p12_fn1"/>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p11_fn1">Les mots placés entre crochets sont ajoutés pour compléter le
                sens.</note>
              <note xml:id="p11_fn2">Pour le monogramme qui forme la signature de Charles le Chauve
                et de son petit-fils Carloman, voir les traités de Diplomatique et le Glossaire de
                Ducange.</note>
              <note xml:id="p12_fn1">Imprimé par Mabillon, <hi rend="i">Annales ordinis S.
                  Benedicti,</hi> vol. 2, p. 752 ; et par dom Bouquet, <hi rend="i">Scriptores rerum
                  francicarum,</hi> vol. 8, p. 597.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0002" n="II">
          <pb n="12"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Pauillac</placeName>, en Médoc ? <date when="0881-06-05">5 juin
                881</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Diplôme de Carloman. Après avoir confirmé à Raoul, abbé, et aux moines de
                Saint-Florent, pour y établir leur abbaye, le petit monastère où a été enseveli
                saint Gondon, à Nobiliacus en Berry, au bord de la Loire, le roi confère aux
                religieux le droit d'avoir quatre navires, naviguant par tout son royaume en pleine
                liberté et franchise. Il exempte aussi leurs biens et leurs sujets de tous droits de
                justice, leur fait remise des redevances perçues par le fisc et leur confère le
                droit de s'élire un abbé et de se choisir un avoué.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Rôle des Diplômes, n° 2.</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol. 28 et
                  55.</witness>
                <witness n="D">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 19.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><seg type="theo">In nomine Dei æterni et salvatoris nostri <persName>Ihesu
                      Christi</persName></seg>, <rs type="person"><persName>Karlomannus</persName>
                    <seg type="theo">gratia Dei</seg> rex</rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Quicquid pro utilitate ac necessitate servorum Dei facere contendimus, profuturum
                  nobis ad æternam beatitudinem facilius obtinendam et presentem vitam felicius
                  transigendam procul dubio confidimus.</s>
                <s>Itaque <pb n="13"/> noverit omnium sanctæ Dei ecclesiæ fidelium nostrorumque, tam
                  presentium quam et futurorum, sollercia, quia <rs type="person">venerabilis vir et
                    religiosus abbas <persName>Rodulfus</persName> monasterii <placeName>Beati
                      Florentii</placeName></rs>, una cum monachis inibi Deo militantibus, ad
                  nostram accedens sublimitatem, miserabile auditu, lacrimabili suggestione exposuit
                  mansuetudini nostræ calamitatem prefati monasterii ceteramque miseriam ipsius
                  regionis, pro peccatis nostris, ab inimicis Dei cruentissimis
                    <persName>Normannis</persName> crudeliter sepius illatam : ita ut eadem
                  provincia, quondam visu pulcherrima, in solitudinis faciem penitus videatur esse
                  redacta ; quare, sicut et aliis incolis quondam illius plagæ, multo magis quoque
                  monachis sepius dicti monasterii, ejusdem religiosi viri abbatis cura providendis,
                  in eodem loco [penitus] exclusa est habitatio.</s>
                <s>Igitur oravit suppliciter idem venerandus abbas <persName>Rodulfus</persName> ut,
                  ad suorum refugium monachorum et ad receptionem sacratissimi corporis <rs
                    type="person">beati <persName>Florentii</persName></rs>, concedere sibi
                  dignaremur cellam secus fluvium <placeName>Ligerim</placeName>, in pago
                    <placeName>Biturigo</placeName> sitam, quæ dicitur
                    <persName>Nobiliacus</persName>, quemadmodum predecessori illius
                    <persName>Didoni</persName>, quondam abbati, nos<ref type="note"
                    target="#p13_fn1"/> fecisse cognoscitur, in qua cella <rs type="person">sanctus
                      <persName>Gundulfus</persName></rs> reverenter colitur humatus : quatinus, a
                  manibus suprascriptorum inimicorum Dei se evasisse exultantes, requiem ibidem de
                  tanta persecutione tandem mereantur, Christo propicio, invenire, et in laude
                  divinæ misericordiæ valeant respirare.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nos autem, supplicibus ejusdem <persName>Rodulfi</persName> abbatis monachorumque
                  ejus precibus benignum assensum prebentes, altitudinis nostræ preceptum hoc fieri
                  jussimus, per quod memorata <rs type="person">sancti
                    <persName>Gundulfi</persName></rs> cella<ref type="note" target="#p13_fn2"/>,
                  cum <pb n="14"/> familia utriusque sexus et rerum omnium aliarum plenitudine,
                  sepedicto venerando abbati <persName>Rodulfo</persName> suisque habendam
                  concedimus atque largimur : videlicet ut, pro nomine Domini et peccatorum
                  nostrorum ablutione, monasterium illud cum omnibus sibi pertinentibus rebus ab
                  eodem <persName>Rodulfo</persName> reverendo abbate [et] successoribus ejus,
                  secundum regularis institutionis ordinem omnimodis agatur, et sine cujuspiam
                  contradictionis inquietudine regulariter disponatur, ad utilitatem ac necessitatem
                  servorum Dei, nostris futurisque temporibus, secundum sacræ institutionis normam
                    <rs type="person">sancti <persName>Benedicti</persName></rs> ibidem Domino
                  servientium atque famulantium.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Concedimus quoque supradicto monasterio quatuor naves in omnibus aquis quæ in
                  regno nostro decurrunt, et licentiam navigandi sine nullo inpedimento : ut nullus
                  ministerialis ripaticum nec teloneum accipiat, nec predictum cœnobium pro eis ullo
                  modo pretium persolvat.</s>
                <s>Volumus denique et, per nostræ auctoritatis preceptum, decernimus atque jubemus
                  ut nullus judex publicus, vel quislibet ex juditiaria potestate, in ecclesias vel
                  ad loca vel agros seu reliquas possessiones memorati monasterii, quas moderno
                  tempore infra dictionem regni nostri juste vel rationabiliter possidet vel quæ
                  deinceps in jure ipsius monasterii voluerit divina pietas augere, ad causas
                  audiendas vel freda aut tributa exigenda aut mansiones aut paratas fatiendas vel
                  fidejussores tollendos, aut homines ejusdem monasterii, tam ingenuos quam servos,
                  super terram ipsius commanentes distringendos, nec ullas redibitiones requirendas
                  nostris et futuris temporibus, ingredi audeat vel ea quæ superius memorata sunt
                  penitus exigere presumat ; sed liceat memorato abbati suisque successoribus res
                  predicti monasterii, sub emunitatis nostræ defensione, quieto ordine
                  possidere.</s>
              </p>
              <pb n="15"/>
              <p>
                <s>Placuit namque nostræ celsitudini, regia decernente auctoritate, qualiter
                  constitueremus prefato loco privilegium, per preceptum nostræ auctoritatis, si
                  quid infringere de supradictis quispiam visus fuerit unquam,
                    <num>sexcentorum</num> solidorum inmunitatem rectoribus ejusdem loci exsolvere
                  cogatur.</s>
                <s>Et quicquid exinde fiscus noster sperare poterat totum, nos, pro æterna
                  remuneratione, prefato monasterio concedimus : ut in alimonia pauperum et
                  stipendia monachorum ibidem Deo famulantium proficiat perhennibus temporibus in
                  augmentum.</s>
                <s>Et quando quidem, divina vocatione, supradictus abba vel ceteri subsequentes de
                  hac luce migraverint, ipsi monachi ibidem Deo famulantes, per nostram permissionem
                  et consensum, juxta ordinem et regulam <rs type="person">beati
                      <persName>Benedicti</persName></rs>, ex sese licentiam eligendi habeant semper
                  abbatem : quatenus servos Dei qui ibidem Deo famulantur pro avo, patre, pro nobis
                  nostrique generis prosapie atque stabilitate totius regni nostri conservandi
                  jugiter Dominum exorare delectet.</s>
                <s>Advocatum quem recte elegerint habeant ; et <abbr>ob</abbr> remunerationem nostri
                  tortum ei omne dimittimus.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ut autem nostræ munificentiæ auctoritas firmior habeatur et per futura tempora
                  diligenter conservetur, manu propria subter eam firmavimus et anulo nostro
                  insigniri [jussimus].</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <persName>Karlomanni</persName> gloriosissimi regis.</s>
              </p>
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Nerbertus</persName>, notarius</rs>, ad vicem
                    <persName>Wlfardi</persName> recognovit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Datum <date>nonis junii, anno tercio regni <rs type="person"
                        ><persName>Karlomanni</persName> gloriosissimi regis</rs>, indictione
                        <num>XIII<hi rend="sup">a</hi></num></date>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum apud <placeName>Pauliacum</placeName> vicum, feliciter, amen.</s>
              </p>
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Hugo</persName> venerabilis abba</rs> hoc
                    ambassiavit<ref type="note" target="#p15_fn1"/>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p13_fn1">En reproduisant le texte de la pièce précédente, le notaire a
                oublié qu'il fallait mettre ici <hi rend="i">avus noster rex Karolus,</hi> au lieu
                de <hi rend="i">nos.</hi></note>
              <note xml:id="p13_fn2">Sic pour <hi rend="i">memoratam.... cellam.</hi></note>
              <note xml:id="p15_fn1">Imprimé par dom Bouquet (<hi rend="i">Scriptores rerum
                  francicarum,</hi> vol. 9, p. 422), qui a regularisé l'indiction en lui donnant
                pour chiffre XIV au lieu de XIII.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0003" n="III">
          <pb n="16"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Saint-Gondon</placeName>. <date when="0901-04">Avril
              901</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Charte de Gautier, abbé, et des religieux du monastère consacré à saints Jean,
                Florent et Gondon. Ils acensent à un nommé Amédée, à sa femme et à un de leurs
                héritiers, deux quartes de terre, avec la maison de laquelle elles dépendent ; le
                tout situé en Anjou, dans la viguerie de Doué.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol.
                  59v°.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Actum monasterio <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>In Dei nomine, <rs type="person"><persName>Walterus</persName> abbas</rs> ex
                  monasterio <placeName>Beatorum Johannis, Florentii necne Gundulfi</placeName>,
                  omnisque grex monachorum<ref type="note" target="#p16_fn1"/>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Notum sit omnibus, [tam] presentibus quamque futuris, quia postulavit nobis
                  quidam homo, <persName>Amedeus</persName>
                  <pb n="17"/> nomine, et <rs type="person">uxor illius, nomine
                      <persName>Mulisenda</persName></rs>, et unus heres eorum, ut de rebus nostris
                  ad censum aliquid eis concederemus ; quod non denegavimus facere.</s>
                <s>Est enim ipsa terra <placeName>Andegavensis</placeName> in vicaria
                    <placeName>Doadensis</placeName>, in villa que appellatur
                    <placeName>Daiciacus</placeName><ref type="note" target="#p17_fn1"/>, habens
                  quartas duas de terra arabile, cum casuale ; et ipsum casuale est caput duarum
                  quartarum, que sunt per campos divise.</s>
                <s>Idcirco non designavimus terminationes ejus quia quaternarium numerum
                  terminationis, qui in maximis conscribitur cartis, omnino extenditur.</s>
                <s>Hoc autem egimus tali conventu ut omni anno, <date>festivitate sancti Johannis
                    Baptiste</date>, que celebratur <num>VIII<hi rend="sup">o</hi></num> kalendas
                  julii, detur censum fratribus solidos duos.</s>
                <s>Si vero tardi aut negligentes fuerint reperti, minime perdant, sed licenciam
                  habeant emendandi.</s>
                <s>Ut ergo hec manus firma omni tempore sit stabilis, manibus nostris signando
                  firmare studuimus.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Valterius</persName></rs> abbas.</s>
                <s>Signum <persName>Walterius</persName> prepositus, Signum
                    <persName>Fredericus</persName>.</s>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Rainaldus</persName> monachus</rs>.</s>
                <s>Signum <persName>Bernerius</persName>.</s>
                <s>Signum <persName>Letardi</persName>.</s>
                <s>Signum <persName>Dodaldi</persName>.</s>
                <s>[Signum] <persName>Cadilo</persName>.</s>
                <s>Signum <persName>Bernodus</persName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Data<date> mense aprili, anno <num>VIII<hi rend="sup">o</hi></num> regnante
                      <persName>Karolo</persName> rege</date><ref type="note" target="#p17_fn2"
                  />.</s>
                <s><persName>Walterius</persName> scripsit.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p16_fn1">
                <p>D'une importance capitale pour l'histoire de Saint-Florent, et inconnue jusqu'à
                  présent, cette charte m'avait échappé, lorsque j'ai annoté le texte des Chroniques
                  des églises d'Anjou. Voir pages 198 et 240.</p>
                <p>Elle ajoute, après Raoul, successeur d'Hecfrid, un nom à la liste des abbés de
                  Saint-Florent antérieurs à la restauration du monastère en Anjou, et constate son
                  existence régulière à Saint-Gondon, entre 881 et 901. La consécration de l'église
                  du château de Saumur ayant eu lieu en 950, sous l'abbatiat d'Hélie, <hi rend="i"
                    >Helyas de Lyniaco,</hi> moine de Saint-Benoît-sur-Loire, il est probable qu'il
                  suffirait d'un nom, pour avoir désormais la série complète des abbés de
                  Saint-Florent, en comblant la lacune qui existe entre Hélie et notre Gautier. Il y
                  a lieu de croire que le successeur de celui-ci habita également Saint-Gondon, avec
                  la majeure partie de ses religieux, les autres ayant séjourné près des reliques de
                  leur saint patron jusqu'au jour où la ruse du moine Absalon parvint à enlever
                  celles-ci de l'abbaye de Tournus, qui refusait de les restituer. L'incertitude des
                  événements écoulés depuis le départ du Mont-Glonne jusqu'au retour en Anjou,
                  860-950, est du reste constatée par l'histoire de Saint-Florent, page 284 des
                  Chroniques des églises d'Anjou, publiées en 1869 par la Société de l'Histoire de
                  France.</p>
              </note>
              <note xml:id="p17_fn1">Sic pour <hi rend="i">Daniciacus,</hi> aujourd'hui
                Denezé.</note>
              <note xml:id="p17_fn2">Charles le Simple, dont on faisait commencer le règne, en
                Anjou, le 28 janvier 893.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0004" n="IV">
          <pb n="17"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Bourges</placeName>. <date when="1095-02-22">Janvier 1095 et
                février 1095</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Transaction passée entre les abbés et religieux de Saint-Florent et de Vierzon, au
                sujet du monastère de Saint-Gondon.</p>
              <p><pb n="18"/>Donné jadis par les rois de France à Saint-Florent, il était tombé au
                pouvoir du vicomte de Bourges et de Gilon de Sully, qui l'avaient livré à l'abbaye
                de Vierzon. Après l'avoir réclamé, en exhibant leurs chartes, les moines de l'Anjou
                abandonnent perpétuellement Saint-Gondon à ceux du Berry, en considération des
                grandes dépenses qu'ils ont faites pour l'acquérir et le mettre en bon état ; mais à
                condition qu'il leur sera annuellement payé, à Saint-Florent, le jour de la fête de
                leur patron (2 mai), deux onces de bon or, faute de quoi l'abbaye angevine
                recouvrera immédiatement Saint-Gondon. Fait à Bourges, en présence de l'archevêque
                Audebert, le 4 janvier, ce traité fut confirmé à Vierzon le 6, et à Saint-Florent le
                22 février, date de la charte.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Bibl. nat. de France, lat. 1930: Livre Noir, fol. 101 (la charte a
                  pour rubrique: Concordia de S. Gundulfo).</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol.
                  58v°.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Cum sit omnibus manifestum litterarum descriptionem ad hec valere ut per eam
                  recoli valeant quæ in memoria nequeunt diu manere, utile duximus ad noticiam
                  posterorum litteris mandare concordiam quam, communi assensu, de monasterio
                    <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> et rebus ad illud pertinentibus fecerunt
                    <rs type="person"><persName>Guillelmus</persName> abbas <placeName>Sancti
                      Florentii</placeName></rs> cum suis monachis, <rs type="person"
                      ><persName>Umbaldus</persName> quoque abbas <placeName>sancti Petri
                      Virsionensis</placeName></rs> cum suis michilominus monachis.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Constat si quidem predictum <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> monasterium,
                  cum rebus suis, abbatibus <placeName>Sancti Florentii</placeName> habendum
                  regulariterque disponendum a regibus <placeName>Franciæ</placeName> antiquitus
                  donatum fuisse ; sed ex multis jam temporibus ab eorum potestate subractum, in
                  potestatem et dominium abbatis <placeName>Virsionensis</placeName>, dono et
                  auctoritate <placeName>Bituricensis</placeName> vicecomitis<ref type="note"
                    target="#p18_fn1"/> et <persName>Gilonis de Soliaco</persName>, qui ejus tunc
                  compotes fuerant, modernis temporibus devenisse.</s>
                <s>Quod cum abbas et monachi <placeName>Sancti Florentii</placeName> reclamassent,
                  et secundum donationes et præcepta veterum regum jus in eo suum ostendissent,
                  tandem benignitatis et caritatis intuitu, ne confratres suos
                    <placeName>Virsionenses</placeName>
                  <pb n="19"/> monachos, qui jam in adquirendo eo multa expenderant, gravare
                  viderentur, concesserunt eis habendum et possidendum idem monasterium, et quicquid
                  rerum illius jam adquisissent sive deinceps, <placeName>Turonis</placeName>
                  superius, adquirere possent : ea tamen conditione ut per annos singulos in
                  perpetuum duas uncias auri, boni et legitimi, pro recognitione antique
                  rectitudinis, ad monasterium <placeName>Sancti Florentii</placeName> transmittant,
                  ad festivitatem scilicet ejus que <num>VI<hi rend="sup">o</hi></num> nonas maii
                  celebratur.</s>
                <s>Si vero, ut fit plerumque, legatus eorum impedimentum aliquod incurrerit, aut
                  aurum in via ab raptoribus ablatum fuerit, [ita] ut illud die predicta ad
                  monasterium exhibere nequeat, cognito ejus impedimento et probato, habeant
                  quadraginta dierum spatium quo aurum, vel illud idem vel equæ valens, valeant
                  quærere et ad monasterium <placeName>Sancti Florentii</placeName>
                  transmittere.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Quod si ab hac conventione quoquo modo defecerint et eam adimplere neglexerint,
                  tum vero monachi <placeName>Sancti Florentii</placeName> ad jus suum redeant,
                  monasterium prædictum cum rebus suis recipiant, et monachi
                    <placeName>Virsionenses</placeName> se de eo ulterius non intromittant.</s>
                <s>Hoc ut ita fieret statutum et definitum est primo quidem
                    <placeName>Bituricas</placeName>, in presentia archiepiscopi et cleri,
                        <date><num><hi rend="sc">ii</hi><hi rend="sup">o</hi></num> nonas
                    januarii</date> ; inde autem <placeName>Virsione</placeName>, in plenario
                  capitulo, presidente abbate <persName>Umbaldo</persName> et concedentibus
                  fratribus, multisquoque laicis presentibus, <date><num><hi rend="sc">viii</hi><hi
                        rend="sup">o</hi></num> idus januari</date>i ; novissime vero in capitulo
                    <placeName>Sancti Florentii Salmurensis</placeName>, <date><num><hi rend="sc"
                        >viii</hi><hi rend="sup">o</hi></num> kalendas martii</date>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nomina eorum qui hanc concordiam fecerunt sive fieri viderunt et audierunt : <rs
                    type="person"><persName>Willelmus</persName> abbas</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Gervasius</persName> abbas</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Aldebertus</persName> archiepiscopus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Umbaldus</persName> abbas</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rangerius</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Ebrardus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Ebrardus</persName> decanus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Girardus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Mauricius</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Hugo</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rainaldus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Matheus</persName> pre<pb n="20"/>centor</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rotgerius</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Drogo</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Isembardus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Odo</persName> famulus</rs>, <persName>Giraldus
                  Burditus</persName>, <persName>Ainardus</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Tetbaldus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Samuel</persName> famulus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Radulfus</persName> archidiaconus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Arnulfus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Benedictus</persName> famulus</rs>, <persName>Stephanus Crassa
                    Curta</persName>, <persName>Gosfredus de Virsione</persName>,
                    <persName>Stephanus de Maiduno</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Arnulfus</persName> filius ejus</rs>, <persName>Hugo de
                    Mota</persName>, <rs type="person"><persName>Hugo</persName> vicarius</rs>,
                    <persName>Giraldus Musca</persName>, <persName>Rotbertus de Valenaco</persName>,
                    <persName>Fulco de Virsione</persName>, <persName>Arnulfus Mitte
                    Focum</persName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Data <date>anno <num>MXCV<hi rend="sup">o</hi></num> incarnationis Domini,
                    indictione <num><hi rend="sc">iii</hi><hi rend="sup">a</hi></num>, <num><hi
                        rend="sc">viii</hi><hi rend="sup">o</hi></num> kalendas martii ; regnante
                      <rs type="person"><persName>Philippo</persName>
                      <persName>Francorum</persName> rege</rs></date>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p18_fn1">Voir <hi rend="i">Gallia christiana nova,</hi> vol. 2, p.
                138.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0005" n="V">
          <pb n="20"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1095-06-15" notAfter="1095-07">Fin de juin 1095 ou juillet
                1095</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Récit détaillé des tentatives faites par les moines de Saint-Florent, pour amener
                ceux de Vierzon à leur payer deux onces d'or, en conséquence de l'acte par lequel
                Saint-Gondon leur a été abandonné. Le refus de ceux-ci constaté, l'abbé et les
                moines de Saint-Florent se décident à accepter l'offre, faite par Gilon de Sully, de
                leur livrer Saint-Gondon.</p>
              <p>La charte contient le petit discours adressé par les deux mandataires de
                Saint-Florent aux religieux de Vierzon.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol.
                  56v°.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Notum sit scire volentibus quod <persName>Gilo de Soliaco</persName> voluit
                    <placeName>Sancto Florentio</placeName> et monachis reddere <placeName>Sanctum
                    Gundulfum</placeName>, cum omnibus expleturis ; at monachi noluerunt recipere
                  donec monachos <placeName>Virsiones</placeName> ad rationem misissent de pacto
                  quod de eadem [ecclesia] inter eos factum fuerat.</s>
                <s>Miserunt ergo monachi <placeName>Sancti Florentii</placeName> ad eos duos de
                  fratribus, <persName>Ingenulfum</persName> et <persName>Fulconem</persName>, qui
                  illos <placeName>Virsiones</placeName> in presentia <persName>Goffredi de
                    Virsione</persName>, qui <pb n="21"/> contentionem audierat et ex parte fecerat,
                  adierunt et ab eis quesierunt quid de pacto facere vellent quod tam cito
                  ruperant.</s>
              </p>
              <p>
                <s>At illi, prius inutiles rationes pretendentes, tandem responderunt se ad presens
                  reddere non posse ; at <persName>Ingenulfus</persName> et
                    <persName>Fulco</persName> adjecerunt : «Si vultis censum auri, ut constitutum,
                  reddere, parati sumus ad ecclesiam nostram portare, et de transacto pacto, tantam
                  scimus esse misericordiam in domno abbate et fratribus, veniam impetrare : sin
                  autem totum reddere non potestis, saltem medietatem reddatis, et de residio
                  respectum queratis, et monachum vestrum nobiscum mittatis, cui hoc ut perficiat
                  injungetis ; sed si hoc facere non potestis, quia dicitis vos equis carere, saltem
                  aliquem peditem mittite nobiscum, qui aliquam partem census, si dubitatis de
                  nobis, secum deferat, et nos eum in via conducemus.</s>
                <s>Si hoc totum respuitis, ibimus ad <persName>Gilonem</persName>, et ecclesiam, si
                  eam nobis reddiderit recipiemus.»</s>
              </p>
              <p>
                <s>Sed [quia] nec sic quicquam extorquere ab eis potuerunt, iverunt ad
                    <persName>Gilonem</persName>
                  <persName>Ingenulfus</persName> et <persName>Fulco</persName>, et ecclesiam cum
                  rebus suis receperunt.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0006" n="VI">
          <pb n="21"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Sully</placeName>. <date notBefore="1095-06-15" notAfter="1095-07"
                >Fin de juin 1095 ou juillet 1095</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Gilon de Sully, reconnaissant l'antique droit de Saint-Florent sur le monastère de
                Saint-Gondon, le lui restitue avec ses dépendances, confirme gratuitement tout ce
                qui lui sera donné dans son fief, et promet, ainsi que sa femme, d'intervenir pour
                avoir l'approbation de l'archevêque de Bourges. Associé par le prieur et les
                religieux de Saint-Florent à leurs aumônes, jeûnes et prières, et assuré qu'à sa
                mort ils <pb n="22"/> célébreront pour lui le même service que s'il était moine,
                Gilon les embrasse tous, avec serment de remplir à jamais ses promesses. Fait en la
                maison de Huon de la Tour.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol. 60 (avec
                  la rubrique: De S. Gundulfo nova carta).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Racionis est providentie tradere scripto quod jugi memoria retinendum est.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Notum igitur sit presentibus et futuris quoniam <persName>Gilo de
                    Soliaco</persName>, recognoscens jus et rectitudinem quam <placeName>Sanctus
                    Florentius</placeName> ex antiquo in monasterio <placeName>Sancti
                    Gundulfi</placeName> habebat, redidit monachis <placeName>Sancti
                    Florentii</placeName> predictum monasterium, cum omnibus ad eam ecclesiam modo
                  pertinentibus, pro peccaminum suorum relaxatione, eterno jure possidendum.</s>
                <s>Si quid autem in eadem parrochia eidem ecclesie de feodo
                    <persName>Gilonis</persName> datum vel relictum fuerit, hoc ipse
                    <persName>Gilo</persName> ex pacto concedere debet sine omni munere et pretio,
                  nisi a Deo quod inde habeat ; sed et archiepiscopus
                    <placeName>Bituricensium</placeName>, sub cujus diocesi monasterium est, talem
                  debet habere [convenientiam] ut ipse archiepiscopus et uxor
                    <persName>Gilonis</persName>, sua concessione, hanc recognitionem et redditionem
                  laborent et confirment et monachis <placeName>Sancti Florencii</placeName> sine
                  precio concedant.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Monachi vero in omnibus beneficiis meritorum, tam in elemosinis [et] jejuniis
                  quam orationibus, de cetero talem partem et hereditatem ipsi
                    <persName>Giloni</persName> concesserunt qualem se a Deo credunt et sperant
                  habituros ; sed et ejus obitu audito, officium de more sicut de fratre suo
                  complebunt.</s>
                <s>Ut autem hec convenientia de omnibus firmior permaneret, ipse
                    <persName>Gilo</persName> osculatus est monachos, in fide et stabilitate ;
                  dicens et contestans se in hac promissione et redditione omnibus diebus vite sue
                  permansurum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum apud <placeName>Oliacum</placeName><ref type="note" target="#p22_fn1"/> ;
                  in domo <persName>Huonis de Turre</persName>.</s>
                <s><pb n="23"/>Testes qui hanc viderunt convenienciam et audierunt : <rs
                    type="person"><persName>Ademarus</persName> prior</rs>, de cujus manu ipse
                    <persName>Gilo</persName> beneficium predictum recepit,
                    <persName>Clarenbaldus</persName>, <rs type="person"><persName>Fulco</persName>
                    monachus</rs>, <rs type="person"><persName>Arnulfus</persName> filius
                      <persName>Guillelmi</persName></rs>, <persName>Huo de Turre</persName>,
                    <persName>Hugo de Sancto Maxentio</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Rogerius</persName> frater episcopi</rs>,
                    <persName>Ainricus</persName>, <persName>Burdinus de Sancto Gundulfo</persName>,
                  et alii plures.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum anno [ab] incarnatione Domini <num>MXCV<hi rend="sup">o</hi></num>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p22_fn1">Sic pour <hi rend="i">Soliacum.</hi></note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0007" n="VII">
          <pb n="23"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Sully</placeName>. <date notBefore="1095-06-15" notAfter="1095-07"
                >Fin de juin 1095 ou juillet 1095</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Autre rédaction de l'acte précédent, d'après laquelle la restitution faite par
                Gilon de Sully ne fut pas très-gratuite. Les moines de Saint-Florent lui donnent
                1,000 sous, en monnaie de Blois, du change desquels, montant à 100 sous, il leur
                fait remise, et qu'il leur restituera s'ils viennent à perdre Saint-Gondon.
                N'acceptant pas, faute de les connaître, les cautions qu'il leur offre, le prieur et
                les cinq religieux se contentent du serment fait par Gilon, en qualité de chrétien,
                après les avoir embrassés et avoir été associé au bénéfice de leurs prières.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original (avec la rubrique Donum Gilonis de Soliaco).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol.
                  60v°.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Quoniam sunt multi qui haud difficulter a vero in falsum divertantur, visum fuit
                  bonum monachis <placeName>Sancti Florentii Salmurensis</placeName> memoriæ tradere
                  litterarum convenientiam quam habuerunt cum <persName>Gilone de
                  Soliaco</persName>, de ecclesia <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Recognoscens itaque <persName>Gilo</persName> antiquum jus et rectitudinem quam
                  habebant <placeName>Beatus Florentius</placeName> et ejus monachi in ecclesia
                    <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>, reddidit eis ecclesiam cum omnibus
                  expleturis et redditis, sine aliqua retentione, quas in predicta ecclesia monachi
                    <placeName>Virsionenses</placeName> habuerant, qui eam paulo ante
                  possederant.</s>
                <s>Fuit eciam in hac <pb n="24"/> convenientia factum ut si aliquid daretur monachis
                  in feodo <persName>Gilonis</persName>, ipse <persName>Gilo</persName> eis
                  concederet sine aliquo precio quod inde haberet ; et archiepiscopum, nomine
                    <persName>Hildebertum</persName>, qui tunc <placeName>Bituricensem</placeName>
                  regebat ecclesiam, talem haberet qui hanc redditionem et ingressum monachorum in
                  predictam ecclesiam <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> sponte concederet, et
                  uxor <persName>Gilolis</persName><ref type="note" target="#p24_fn1"/> ejusdem,
                    <persName>Aldeburgis</persName>, similiter faceret ; et quod promisit postmodum
                  complevit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Pro hac ergo redditione ecclesiæ et rerum denominatarum et concessione, dederunt
                  monachi, de substantia <placeName>Sancti Florentii</placeName>, ipsi
                    <persName>Giloni</persName> precium mille solidorum
                    <placeName>Blesensis</placeName> monetæ, excepto quod canbitionem centum
                  solidorum, pro amore <persName>Ingenulfi</persName> monachi, perdonavit.</s>
                <s>Concessit etiam quod si aliquo casu, vel <num>vi</num> vel judicio, adhuc
                    <persName>Gilone</persName> vivente, monachi prenominatam ecclesiam amitterent,
                  ipse <persName>Gilo Sancto Florentio</persName> et monachis presignatam pecuniam
                  restitueret.</s>
                <s>Monachi tamen predictam pecuniam ante dare noluerunt donec affidavit eis idem
                    <persName>Gilo</persName>, per fidem suam, se omni tempore vitæ suæ hanc
                  reddicionem et conventionem erga eos tenere ; non enim ab eo obsides accipere
                  poterant quos, in longinqua terra, minime cognoscebant.</s>
                <s>Promisit ergo eis <persName>Gilo</persName> fidem suam, non manu, ubi non est
                  fides, sed verbis et animo, ubi est fides qualem decet christianum erga
                  christianum observare ; non enim est mos monachorum ex manu alicujus fidem
                  accipere.</s>
                <s>Promisit utique se omni tempore vitæ suæ in hac conventione permansurum, et
                  contra omnem hominem volentem eam destruere et monachis auferre, sine suo tamen
                  dando, defensurum et garentaturum.</s>
                <s>Et ut firmiter et in æternum hoc se tenere ostenderet, in fide et societate
                  osculatus est monachos, scilicet : <rs type="person"><persName>Ademarum</persName>
                    tunc priorem</rs>, <persName>Isenbardum Bardonem</persName>,
                    <persName>Clarenbaldum</persName>, <pb n="25"/>
                  <persName>Fulconem de Bel Prael</persName>, promittens eis fidem in osculo sancto
                  et societatem et accipiens beneficium orationum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum apud <placeName>Soliacum</placeName>, in domo <persName>Huonis de
                    Turre</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p24_fn1">Sic pour <hi rend="i">Gilonis.</hi></note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0008" n="VIII">
          <pb n="25"/>
          <front>
            <docDate>au <placeName>donjon des Haies</placeName>. <date when="1096-04-30">30 avril
                [1096]</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Fidèle observateur de ses promesses, Gilon de Sully fait confirmer Saint-Gondon aux
                moines de Saint-Florent, non-seulement par sa femme Audeburge, fille du vicomte de
                Bourges, mais encore par son suzerain, Etienne, comte de Blois. Enfin il abandonne
                tous les droits qu'il pouvait avoir sur l'ancien domaine de l'abbaye angevine, en
                présence de dix témoins, notamment Geoffroi, comte de Gien, et Roger, frère de
                l'archevêque de Bourges.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol.
                  60v°.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Notum fieri presentibus et futuris bonum est quod <rs type="person"
                      ><persName>Gillo de Soliaco</persName> monachis <placeName>Sancti
                      Florentii</placeName></rs> omnem conventionem quam erga eos habuit de
                  monasterio <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> executus est.</s>
                <s>Fecit itaque ipse <persName>Gilo</persName> quod comes
                    <persName>Stephanus</persName>, in cujus dictionem honor ejus, si sine herede
                  obierit, per successionem dicitur evenire, hoc concederet in camera sua, apud
                    <placeName>Blesim</placeName> ; <rs type="person"><persName>Ingenulfo</persName>
                    monacho</rs>, qui hoc requisivit, et ipso <persName>Gilone</persName> et <rs
                    type="person"><persName>Gervasio</persName> dapifero</rs> videntibus.</s>
                <s>Sed et <rs type="person">uxorem suam <persName>Audeburgim</persName>, filiam <rs
                      type="person"><persName>Goffredi</persName> vicecomitis
                        <placeName>Bituricensis</placeName></rs></rs>, idem
                    <persName>Gilo</persName> talem habuit ut hoc, ipsa quoque, concederet et sua
                  concessione confirmaret.</s>
                <s>Antiquum igitur jus et rectitudinem quam <placeName>Sanctus
                    Florencius</placeName> in predicto monasterio habuerat ex longinquo, et quicquid
                  in hac re se jure hereditario habere dicebat, <persName>Ingenulfo</persName>
                  monacho presenti, et aliis omnibus monachis <placeName>Sancti
                    Florencii</placeName> absentibus, pro anima sua dereliquit et concessit.</s>
              </p>
              <pb n="26"/>
              <p>
                <s>Actum in dangione <placeName>Haiarum</placeName>, <date>ultima die
                  aprilis</date>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hoc viderunt et audierunt : <rs type="person"><persName>Ingenulfus</persName>
                    monachus</rs>, <rs type="person"><persName>Goffredus</persName> comes de
                      <placeName>Geone</placeName></rs>, ipse <persName>Gilo</persName>,
                    <persName>Rainaldus Paganus</persName>, <persName>Bernardus Fuldria</persName>,
                    <rs type="person"><persName>Albertus</persName> filius
                      <persName>Tescelini</persName></rs>, <persName>Margotus de Geone</persName>,
                    <rs type="person"><persName>Rogerius</persName> frater archiepiscopi</rs>, <rs
                    type="person"><persName>Bernardus</persName> filius
                    <persName>Walonis</persName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Robertus</persName> filius <persName>Berengerii</persName></rs>,
                    <persName>Galdricus Sanceriacensis</persName>, <persName>Matheus</persName>, <rs
                    type="person"><persName>Letardus</persName> archidiaconi</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rogerius</persName> famulus monachorum</rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <persName>Aldeburgis</persName> †.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0009" n="IX">
          <pb n="26"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Bourges</placeName>. <date notBefore="1097" notAfter="1098"
                >1097-1098 ?</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Pour mettre fin aux longs débats existant entre son monastère et celui de Vierzon,
                Guillaume, abbé de Saint-Florent, avait abandonné Saint-Gondon à des conditions qui
                ne furent pas remplies. Léger ayant succédé à l'archevêque Audebert, le nouvel abbé
                de Vierzon le prie, en plein synode, de citer devant lui l'abbé de Saint-Florent,
                qui avait dépouillé son monastère. Guillaume arrive à Bourges avec ses témoins, mais
                l'abbé de Vierzon refuse absolument de plaider ; et, vainqueur sans combat,
                Guillaume revient à Saumur, après avoir fait constater le défaut de son adversaire
                et reçu la bénédiction de l'archevêque.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original</witness>
              </listWit>
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol.
                  57.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Quoniam humana memoria plenarie non potest oblivioni obsistere quin temporis
                  diuturnitate vincatur, auxilio scripturæ ei succurrere in rebus necessariis
                  congruum esse non dubitamus.</s>
                <s>Notum sit igitur presentibus atque futuris <rs type="person"
                      ><persName>Guillelmum</persName> abbatem <placeName>Sancti
                      Florentii</placeName></rs>, calumniis <placeName>Virsionensium</placeName>
                  monachorum, super <placeName>Sancto Gundulfo</placeName>, quibus jam diu monachos
                    <placeName>Sancti Florentii</placeName> fatigaverant, taliter finem imposuisse
                  ita ut <pb n="27"/> non amplius recte calumniandi viam ex precedentibus habere
                  possint.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Post multas hinc et inde contentiones et calumnias, <rs type="person"
                      ><persName>Umbaldus</persName> abbas <placeName>Virsionensis</placeName></rs>
                  et predictus abba <placeName>Sancti Florentii</placeName>, cum suis partibus,
                    <placeName>Bituricas</placeName>, in presentia <rs type="person"
                      ><persName>Aldeberti</persName> archiepiscopi</rs>, definitum placitum et
                  concordiam fecerunt de <placeName>Sancto Gundulfo</placeName> ; de qua concordia
                  plane <placeName>Virsionensis</placeName> abbas cum monachis suis defecerunt.</s>
                <s>Postea vero, defuncto ipso abbate, <persName>Herbertus</persName> abbas, ejus
                  successor, suscitavit proclamationem de monachis <placeName>Sancti
                    Florentii</placeName> in frequenti synodo <placeName>Bituricensi</placeName>,
                  ante domnum <placeName>Ligerium</placeName> archiepiscopum, successorem
                    <persName>Aldeberti</persName>, dicens eos injuste abtulisse suo monasterio
                    <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Quid plura ? Tum ipse abbas proclamando, tum legati sui, scilicet monachi sui,
                  precibus multiplicatis, petentes sibi terminum placitandi, persuaserunt prefato
                  archiepiscopo quatinus mandaret abbati <placeName>Sancti Florentii</placeName>
                  petitionem suam, neve differret placiti ponere terminum.</s>
                <s>Quid iterum plura ? Factum est ut petebant ; archiepiscopo enim mediante et die
                  determinante, assensu patris utriusque, statutus est dies, id est <date>dominica
                    post festum sancti Lucæ</date>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Igitur <rs type="person"><persName>Willelmus</persName> abbas</rs>, tantam rem
                  non negligenter ducens, convenienter premunitus,
                    <placeName>Bituricensem</placeName> sedem adiit, die prestituto archiepiscopo se
                  presentavit, placitum obtulit, testes suos adhuc vivos ibi exposuit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Abba vero <placeName>Virsionensis</placeName>, nam et ipse aderat, videns eum tam
                  decenter preparatum et tam promte offerentem quecunque, ad refrenendam astutiam
                    <placeName>Virsionensium</placeName>, de predicta calumpnia valere videbantur,
                  respondit se nullo modo cum eo placitaturum ipso die.</s>
                <s>Quo placitare nolente, archiepiscopo tamen et <persName>Zacharia</persName>
                  monacho affirmantibus ipsum eundem diem causæ eorum agendæ <pb n="28"/> fuisse
                  statutum, <rs type="person"><persName>Guillelmus</persName> abbas</rs>, toto die
                  perducto in expectatione placiti et oblatione testium ibi astantium, perlectaque
                  carta sua in auditu archiepiscopi omniumque qui aderant, definito placito
                  supradicto de quo <placeName>Virsionenses</placeName> ceciderant, postulata et
                  accepta ab archiepiscopo benedictione, mane postero, victor sine prelio, licet
                  fatigatus, in sua reversus est cum gaudio.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Testes : <rs type="person"><persName>Guillelmus</persName> abbas
                      <placeName>Sancti Florentii</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rainaldus</persName> abbas <placeName>Sancti
                    Cypriani</placeName></rs>, <rs type="person"><persName>Briccius</persName> abbas
                      <placeName>Sancti Jovini</placeName></rs> ; <persName>Mauricius</persName>,
                    <persName>Umbaldus</persName>, <persName>Donatus</persName>,
                    <persName>Fulco</persName>, <persName>Galo</persName> monachi <placeName>Sancti
                    Florentii</placeName> ; <persName>Aminus</persName> et
                    <persName>Gofridus</persName> monachi <placeName>Sancti Jovini</placeName> ; <rs
                    type="person"><persName>Guillelmus</persName> monachus <placeName>Sancti
                      Martini</placeName> Majoris Monasterii</rs> ; <persName>Gilo
                    Soliacensis</persName> ; <rs type="person"><persName>Ligerius</persName>
                    archiepiscopus <placeName>Bituricensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Zacharias</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Guillelmus</persName> clericus archiepiscopi</rs> ; <rs
                    type="person"><persName>Symon</persName> abbas <placeName>Sancti Benedicti de
                      super Ligerim</placeName></rs> ; <rs type="person"
                      ><persName>Herbertus</persName> abbas <placeName>Virsionensis</placeName><ref
                      type="note" target="#p28_fn1"/></rs>, cum suis ; <rs type="person"
                      ><persName>Guillelmus</persName> archidiaconus
                      <placeName>Andecavensis</placeName></rs> ; <rs type="person"
                      ><persName>Petrus</persName> clericus</rs>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p28_fn1">Le nom de celui-ci et celui de l'archidiacre d'Angers sont
                précédés d'un chrisme, c'est-à-dire d'une croix accompagnée des deux lettres
                grecques X et P, qui désignent le Christ.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0010" n="X">
          <pb n="28"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1098" notAfter="1101">1098-1101 ?</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Après la mort de Gilon de Sully, le comte Etienne (de Blois), fils et héritier de
                Thibaut, confirme à Saint-Florent, Saint-Gondon et toutes ses dépendances, étant
                près d'Orléans, dans un champ situé au bord du chemin de Sully.</p>
              <p>Quand le comte Etienne fut parti pour Jérusalem, les dons ci-dessus furent
                confirmés, au château de Saint-Gondon, d'abord par Adèle femme du comte, puis par
                Guillaume fils de celui-ci et par sa femme Agnès de Sully, héritière de Gilon.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale du prieuré de Saint-Gondon, n° 5. Longue, étroite
                  et composée de plusieurs feuilles de parchemin, elle a été écrite au commencement
                  du <num>XII<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et contient treize pièces.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <pb n="29"/>
              <p>
                <s>Post mortem <persName>Gilonis de Soiliaco</persName>, <rs type="person">comes
                      <persName>Stephanus</persName>, <persName>Tebbaldi</persName> filius</rs>,
                  habuit hereditatem predicti <persName>Gilonis</persName> ; et concessit monachis
                    <placeName>Sancti Florentii</placeName>, tunc temporis morantibus apud
                    <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName>, monasterium <placeName>Sancti
                    Gundulfi</placeName> perpetuo habendum, cum rebus omnibus pertinentibus ad idem
                  monasterium, sicut predictus <persName>Gilo</persName> monachis reddiderat et
                  concesserat.</s>
                <s>Testes qui hoc viderunt et audierunt : <rs type="person"
                      ><persName>Rainaldus</persName> filius <rs type="person"
                        ><persName>Goffridi</persName> comitis de
                    <placeName>Geone</placeName></rs></rs>, <rs type="person"><persName>Garnerius
                      Maigot</persName>, dapifer comitis <persName>Stephani</persName></rs>,
                    <persName>Margotus Lupellus</persName>, <persName>Girardus Tarieta</persName>,
                  et alii plures ex parte comitis ; ex parte monachorum : <rs type="person"
                      ><persName>Fulco de Bel Prael</persName>, monachus <placeName>Sancti
                      Florentii</placeName></rs>, <persName>Radulfus de Sancto Gundulfo</persName>,
                    <persName>Herbertus</persName> miles et filii sui,
                  <persName>Margotus</persName>, <persName>Landricus</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Balduinus</persName> filius <persName>Hersendis</persName></rs>,
                    <persName>Hugo</persName>, <rs type="person"><persName>Rainardus</persName>
                    filius <persName>Stephani</persName></rs>, et multi alii quorum non est
                  numerus.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in campo ultra rivum <placeName>Aurelianensem</placeName>, juxta viam quæ
                  ducit <placeName>Soliacum</placeName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hanc concessionem <rs type="person">comitis <persName>Stephani</persName></rs>
                  affirmavit <rs type="person">conjux ejusdem, <persName>Adela</persName>
                    comitissa</rs>, post discessum ipsius in <placeName>Jerusalem</placeName>,
                    <date>dominica post Ascensionem</date>, in castro <placeName>Sancti
                    Gundulfi</placeName>, in domo <persName>Narberti</persName> militis, audiente
                    <rs type="person"><persName>Galone</persName><ref type="note" target="#p29_fn1"
                    /> priore</rs>, <persName>Gaudrico de Sancerree</persName> et
                    <persName>Narberto</persName> milite, presentibus pluribus aliis.</s>
                <s>Item illud idem stabiliter concesserunt <rs type="person"
                      ><persName>Willelmus</persName> filius comitis
                    <persName>Stephani</persName></rs> et <rs type="person"
                      ><persName>Agnes</persName> filia <persName>Gilonis</persName></rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum apud <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName>, in turre.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hoc audierunt qui presentes aderant : <rs type="person"><persName>Galo</persName>
                    prior</rs>, <persName>Goffridus Giboinus</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Bernardus</persName> filius <persName>Galonis</persName></rs>,
                    <persName>Radulfus de Sancto Gundulfo</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Narbertus</persName> miles</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Hugo</persName> miles</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Landricus</persName> preses</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Landricus</persName> filius <persName>Narberti</persName></rs>,
                    <persName>Baulduinus Hersendis</persName> et alii multi.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p29_fn1">Elu évêque de Saint-Paul de Léon (1105-1130 environ), il ne
                renonça pas à ses fonctions de prieur et séjourna fréquemment à Saint-Gondon. (Voir
                  N<hi rend="sup">os</hi> XX à XXIX).</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0011" n="XI">
          <pb n="30"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Troyes</placeName>. <date when="1104-04">Avril
              1104</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Charge de Richard, évêque d'Albano et légat du Saint-Siége. Elle contient le
                jugement prononcé par les archevêques de Tours et de Sens, ainsi que par les évêques
                d'Angers, d'Angoulême, de Chartres, d'Orléans, de Rennes et de Viviers, et confirmé
                par le concile de Troyes, au sujet du monastère de Saint-Gondon, qu'Herbert, abbé de
                Vierzon, disait avoir été enlevé injustement à son abbaye par les moines de
                Saint-Florent. Ceux-ci ayant prouvé que Vierzon n'a pas rempli les engagements
                stipulés par l'acte de janvier et février 1095, sont reconnus légitimes
                propriétaires de Saint-Gondon.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Originaux.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Bibl. nat. de France, lat. 1930: Livre Noir, fol. 101v°.</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire, H3714: Livre d'Argent, fol. 37 et
                  57.</witness>
                <witness n="D">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 69 (avec la
                  rubrique Privilegium Ricardi legati, de S. Gundulfo).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Richardus</persName>, <seg type="theo">Dei
                      gratia</seg>, <placeName>Albanus</placeName> episcopus, apostolicæ sedis
                    legatus</rs>, omnibus in Christo fidelibus.</s>
                <s>In <placeName>Trecensi</placeName> concilio querimoniam
                    <placeName>Virsionensis</placeName> abbatis in monachos <placeName>Sancti
                    Florentii Salmurensis</placeName>, de ecclesia <placeName>Sancti
                    Gundulfi</placeName>, concilii judicio decisam esse cognoscite.</s>
              </p>
              <p>
                <s><placeName>Virsionensis</placeName> abbas <persName>Herbertus</persName>
                  predictam ecclesiam reclamavit, cui rei canonice determinandæ judices canonicos
                  deputavimus : nam archiepiscopi <rs type="person"><persName>Radulfus</persName>
                    <placeName>Turonensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Daibertus</persName>
                    <placeName>Senonensis</placeName></rs> ; episcopi vero <rs type="person"
                      ><persName>Ivo</persName>
                    <placeName>Carnotensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Leodegarius</persName>
                    <placeName>Vivariensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Johannes</persName>
                    <placeName>Aurelianensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rainaldus</persName>
                    <placeName>Andegavensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Marbodus</persName>
                    <placeName>Redonensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Girardus</persName>
                    <placeName>Engolismensis</placeName></rs>, viso utriusque partis cyrographo, rem
                  taliter diffinierunt.</s>
                <s>Quoniam enim <placeName>Salmurenses</placeName> monachos clarum erat prefatam
                  ecclesiam, ex jure veteri, per reges <placeName>Franciæ</placeName> antiquitus
                  possedisse, <placeName>Virsionenses</placeName> autem eam per vicecomitem
                    <placeName>Bituricensem</placeName> et <persName>Gilonem de Soliaco</persName>
                  multo post tempore suo dominio subjecisse, facto <pb n="31"/> utrisque de hac re
                  cyrographo, statutum est ab <rs type="person">archiepiscopo
                      <placeName>Bituricensi</placeName>, <persName>Audeberto</persName></rs>, ut
                    <placeName>Virsionenses</placeName>, prefatam ecclesiam possidentes,
                    <placeName>Salmurensibus</placeName> monachis duas auri uncias annuatim
                  solverent ; apposita conditione tali ut si forte
                    <placeName>Virsionenses</placeName> ab hoc statuto deficerent, sepedicta
                  ecclesia in potestatem <placeName>Salmurensium</placeName> redigeretur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Prescripti igitur judices, considerata utriusque partis cyrografi concordi
                  conditione, cognitoque monachos <placeName>Virsionenses</placeName> reos esse de
                  non reddito censu juxta conditionem insitam cyrographo, unanimiter et inconcusse,
                  judicaverunt debere <placeName>Salmurenses</placeName> monachos possidere prefatam
                  ecclesiam de cetero sine calumnia.</s>
                <s>Eandem ergo sententiam nos corroborantes, apostolica vice, decernimus ut in
                  reliquum <placeName>Virsionensium</placeName> super hac re querimonia sepulta
                  conticeat.</s>
                <s>Si quis vero posthac, presentis diffinitionis non inscius, eam resuscitare
                  presumpserit, canonicæ sententiæ, uti contemptor canonum, subigatur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hujus consummationis diffinitionem audierunt et collaudaverunt : <rs
                    type="person"><persName>Hilgodus</persName> abbas <placeName>Majoris
                      Monasterii</placeName></rs>, <rs type="person"><persName>Simon</persName>
                    abbas <placeName>Sancti Benedicti</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Christianus</persName> abbas <placeName>Sancti
                    Maximini</placeName></rs>, <rs type="person"><persName>Briccius</persName> abbas
                      <placeName>Sancti Jovini</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rainaldus</persName> abbas <placeName>Lucionensis</placeName></rs>,
                    <rs type="person"><persName>Anselmus</persName> magister
                      <placeName>Lugdunensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Drogo</persName> magister <placeName>Trecensis</placeName></rs>,
                    <rs type="person"><persName>Guillelmus</persName> archidiaconus
                      <placeName>Andegavensis</placeName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Guillelmus</persName> archidiaconus
                      <placeName>Pictavensis</placeName></rs> ; de monachis vero :
                    <persName>Fulco</persName>, <persName>Donatus</persName>,
                    <persName>Galo</persName>, presente suo <rs type="person">abbate
                      <persName>Guillelmo</persName>
                    <placeName>Sancti Florentii</placeName></rs> ; <persName>Radulfus</persName>,
                    <persName>Guillelmus</persName>, <rs type="person"><persName>Aiminus</persName>
                    monachi <placeName>Sancti Jovini</placeName></rs> ; de laicis : <rs
                    type="person"><persName>Benedictus</persName> camerarius</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Paganus</persName> marescallus</rs>,
                  <persName>Girardus</persName>.</s>
                <s>Hoc etiam audivit totum concilium.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in concilio <placeName>Trecensi</placeName>, <date>anno Dominicæ
                    incarnationis <num>MCIV<hi rend="sup">o</hi></num> indictione <num>XII<hi
                        rend="sup">a</hi></num> ; <persName>Phylippo</persName> rege
                  regnante</date>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0012" n="XII">
          <pb n="32"/>
          <front>
            <docDate>près <placeName>Rome</placeName>. <date when="1104-10-05">5 octobre
              1104</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Bulle du pape Pascal II, adressée à l'abbé Guillaume ainsi qu'aux moines de
                Saint-Florent. Elle confirme le jugement rendu au Concile de Troyes, à l'égard de
                l'église de Saint-Gondon.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Bibl. nat. de France, lat. 1930: Livre Noir, fol. 102.</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3714: Livre d'Argent, fol. 14v° et
                  58.</witness>
                <witness n="D">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 5v° (avec la
                  rubrique : Privilegium Pascalis papæ, de S. Gundulfo).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Paschalis</persName> episcopus</rs>, servus servorum
                  Dei, <rs type="person">venerabili fratri <persName>Guillelmo</persName> abbati
                      <placeName>Sancti Florentii</placeName></rs> et ejus congregationi, salutem et
                  apostolicam benedictionem.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Virsionensis abbatis querela de ecclesia <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>,
                  adversum vos in <placeName>Trecensi</placeName> concilio agitata, qualiter decisa
                  sit ex <rs type="person">legati nostri <persName>Ricardi</persName>,
                      <placeName>Albani</placeName> episcopi</rs>, qui eidem concilio prefuit,
                  descriptione cognovimus.</s>
                <s>Patuit enim tunc prefatam ecclesiam <placeName>Salmurensi</placeName> cenobio per
                  reges <placeName>Franciæ</placeName> antiquitus esse concessam ;
                    <placeName>Virsionenses</placeName> autem monachos eam, per vicecomitem
                    <placeName>Bituricensem</placeName> et <persName>Gilonem de Soliaco</persName>,
                  multo post tempore, suo dominio subjecisse.</s>
                <s>Eadem etiam descriptione aliquando contigisse cognovimus quod
                    <placeName>Virsionenses</placeName> monachi per <rs type="person"
                      ><persName>Audebertum</persName>, <placeName>Biturigensem</placeName>
                    archiepiscopum,</rs> concedentibus <placeName>Salmurensibus</placeName>
                  monachis, prefatam <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> ecclesiam ea conditione
                  possederint, ut vestro monasterio duas auri uncias annuatim persolverent ; si
                  quando vero ab eadem persolutione destitissent, sepedicta ecclesia in
                    <placeName>Salmurensium</placeName> potestate redigeretur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Visum est igitur fratribus, tam pro jure possessionis antiquo quam pro censu
                  diutius intermisso, prefatam ecclesiam in vestri monasterii jus omnimodis
                  redigendam.</s>
                <s>Et nos ergo, legati nostri seu ceterorum fratrum sententiam confirmantes,
                    <placeName>Virsionensium</placeName> adversus vos querelam conticere precipimus,
                  et supradictam ecclesiam in vestri monasterii jure perpetuo permanere
                  sancimus.</s>
              </p>
              <pb n="33"/>
              <p>
                <s>Datum apud civitatem <placeName>Castellanam</placeName>, <date>tertio nonas
                    octobris</date>, per manum <rs type="person"><persName>Johannis</persName>
                    diaconi et bibliothecarii</rs>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0013" n="XIII">
          <pb n="33"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Latran</placeName>. <date when="1158-02-06">6 février
              1158</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Bulle d'Adrien IV, adressée à Philippe, abbé de Saint-Florent. Appelé à se
                prononcer sur le procès intenté par l'abbé de Vierzon, au sujet de Saint-Gondon,
                après avoir rappelé la transaction de 1095 et le jugement de 1104, il adjuge à
                perpétuité ladite église aux moines de Saumur.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3714: Livre d'Argent, fol. 15 et
                  56.</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 11v° (avec la
                  rubrique : Sentencia Adriani pape, de S. Gundulfo).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Adrianus</persName> episcopus</rs>, servus servorum
                  Dei, <rs type="person">dilecto filio <persName>Philippo</persName>,
                      <placeName>Salmurensi</placeName> abbati</rs>, salutem et apostolicam
                  benedictionem.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Quotiens emergentes inter viros ecclesiasticos controversiæ ad nostrum referuntur
                  examen, tantam ad investigandum suptilitatem, ad diffiniendum vero discretionem,
                  nos oportet adjungere ut nec in præjudicium alterutrius partis aliquid prolatum
                  appareat vel omissum, nec super his quæ decisa sunt aliqua in posterum dubietas
                  oriatur.</s>
                <s>Venisti autem tu, dilecte in Domino fili, cum aliquantis fratrum tuorum, ad
                  apellatus nostri præsentiam ; venit et <rs type="person">dilectus filius noster
                      <persName>R</persName><ref type="note" target="#p33_fn1"/>,
                      <placeName>Virgionensis</placeName> abbas</rs>, et controversiam illam que
                  super ecclesia <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> inter vos agebatur in nostro
                  auditorio tractavistis.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ipse quidem ecclesiam illam monasterio suo anti<pb n="34"/>quitus traditam, et
                  postmodum cum antecessores tui, quibus a <rs type="person"
                      ><persName>Carolo</persName> rege</rs> antea data fuerat, calumniam inde
                  antecessoribus suis infigerent, monasterio suo ab eis sub annuo censu concessam
                  asseverebat ; unde quia eam antecessores sui tenuerant, de qua re depositiones
                  quorundam testium, qui tamen in judicio recepti non fuerant, demonstrabat, et sine
                  judicio fuerant inde dejecti, restitutionem ejus sibi fieri reposcebat.</s>
                <s>Ceterum tu, contra hoc, et ecclesiam ipsam monasterio tuo primitus traditam
                  allegabas, et predecessores tuos eam, post factam monasterio
                    <placeName>Virgionensi</placeName> sub annuo censu concessionem, non contra
                  formam justitiæ, sed ex lege conventionis recepisse monstrabas.</s>
                <s>Astruebas etiam causam hanc per bone memoriæ <rs type="person"
                      ><persName>Ricardum</persName> quondam <placeName>Albanensem</placeName>
                    episcopum</rs>, tunc apostolicæ sedis legatum, judicio terminatam et a beatæ
                  recordationis papa <persName>Paschali</persName>, predecessore nostro, postmodum
                  confirmatam ; et insuper, tam te quam antecessores tuos, eandem ecclesiam, longis
                  ostendebas temporibus possedisse.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Nos igitur, tam tuis quam alterius partis rationibus auditis diligenter et
                  plenarie intellectis, et visis preterea instrumentis tam super sententia prefati
                  episcopi <placeName>Albanensis</placeName> quam super confirmatione prescripti
                  antecessoris nostri, eandem ecclesiam tibi et monasterio tuo adjudicavimus ; et te
                  commissumque tibi cenobium, tam super questione possessionis quam super questione
                  proprietatis, ab impetitione <placeName>Virgionensium</placeName> monachorum
                  absolvimus, et omnem reclamandi eis ulterius ademimus facultatem.</s>
                <s>Ut autem hec nostra sententia perpetuæ firmitatis robur obtineat, et in recidivæ
                  contentionis scrupulum non valeat ulterius devenire, nos eam presentis scripti
                  pagina precepimus annotari.</s>
                <s>Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostræ diffinitionis infringere vel
                  ei ausu temerario contraire ; <pb n="35"/> si quis autem hoc attemptare
                  presumpserit, indignationem omnipotentis Dei et beatorum
                    <persName>Petri</persName> et <persName>Pauli</persName>, apostolorum ejus, se
                  noverit incursurum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Datum <placeName>Lateranis</placeName>, <date><num>VIII<hi rend="sup"
                      >o</hi></num> idus februarii</date>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p33_fn1">Cet abbé de Vierzon manque à la liste de la <hi rend="i">Gallia
                  christiana nova,</hi> vol. 2, p. 138, Il doit être placé entre Foulque, mort avant
                1157, et Pierre I<hi rend="sup">er</hi>, dont les plus anciens actes connus sont
                datés de 1163.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0014" n="XIV">
          <pb n="35"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1095-10-14">14 octobre 1095</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Hugue de Saint-Gondon, pour la rémission de ses péchés et de ceux de ses parents,
                surtout de sa femme Létice, donne à Sainte-Marie, à Saint-Gondon, à Saint-Florent et
                aux moines de celui-ci, la dîme de Curthualdo, tant des grains qu'autres objets
                décimables. Lorsque, avec ses trois fils Rainard, Geoffroi et Hugue, il confirma
                cette donation par le dépôt d'un bâton sur l'autel de Saint-Gondon, ils furent,
                ainsi que Létice, admis à perpétuité au bénéfice du monastère.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3714: Livre d'Argent, fol.
                  56v°.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Notum sit presentibus et futuris quoniam <persName>Hugo de Sancto
                    Gondulfo</persName> reliquit decimam de <placeName>Curthualdo</placeName>, tam
                  de annona quam de aliis que decimationem debent, <rs type="person">sancte
                      <persName>Marie</persName></rs> et <rs type="person">sancto
                      <persName>Gundulfo</persName></rs>
                  <rs type="person">sanctoque <persName>Florentio</persName></rs> et ejus monachis,
                  pro relaxatione peccaminum suorum et parentum suorum, et <rs type="person">uxoris
                    sue <persName>Leticie</persName></rs> nominatim, perpetuo possidendam ;
                  concedentibus filiis suis <persName>Rainardo</persName>,
                    <persName>Gosfredo</persName> atque <persName>Hugone</persName>.</s>
                <s>Ut autem hoc firmum maneret, ipse <persName>Hugo</persName>, cum suis filiis,
                  posuit baculum super altare <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>, in testimonium
                  : ea ratione ut ipse cum filiis et uxore recipiantur in beneficium monachorum,
                  amodo et usque in sempiternum.</s>
                <s>Hoc donum et relictionem viderunt et audierunt : <persName>Ingenulfus</persName>,
                    <persName>Geraldus</persName>, <persName>Fulco</persName>, monachi ;
                    <persName>Radulfus de Sancto <pb n="36"/> Gundulfo</persName>,
                    <persName>Landricus</persName>, <persName>Herbertus</persName>, <rs
                    type="person"><persName>Fulco</persName> filius
                    <persName>Gandeberti</persName></rs>, <persName>Balduinus</persName>,
                    <persName>Vaslotus Furet</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Garinus</persName> famulus</rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum <date>anno ab incarnatione Domini <num>MXCV<hi rend="sup">o</hi></num>,
                    indictione <num><hi rend="sc">iii</hi><hi rend="sup">a</hi></num>, [<num><hi
                        rend="sc">ii</hi><hi rend="sup">o</hi></num>] idus octobris, secunda
                    feria</date> ; <rs type="person"><persName>Philippo</persName>
                    <persName>Francorum</persName> rege</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Aldeberto</persName>
                    <placeName>Bituricensium</placeName> archiepiscopo</rs>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0015" n="XV">
          <pb n="36"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1095" scope="circa" notAfter="1100">Vers 1095-1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Geoffroi Gibouin, gravement malade et reçu moine à Saint-Gondon, donne aux
                religieux de Saint-Florent qui y demeurent trois masures de terre à Puy-Boson, à
                Petra Miracli<ref type="note" target="#p36_fn1"/>, à Vigneau, etc., etc. Pour les
                deux dernières, ceux-ci traitent avec deux individus qui en réclamaient une
                partie.</p>
              <p>A Ville-Macon, Geoffroi avait aussi donné une grande partie de la terre, et à
                Runzaan sur Loire un droit de repas sur deux paysans. En abolissant cette charge
                ruineuse, les moines cèdent à ces paysans leur part dans la susdite terre, moyennant
                12 deniers de cens perpétuel.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale n° 1.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><persName>Goffridus Gibuini</persName>, captus gravi incommodo et infirmitate,
                  postulavit a monachis <placeName>Sancti Florentii</placeName> apud
                    <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName> morantibus se monachum fieri ; et dedit
                  pro hac re predicto <placeName>Sancto</placeName> et monachis unam mansuram terræ
                  apud <placeName>Podium Bosonis</placeName>, aliam apud <placeName>Petram
                    Miracli</placeName>, cum dimidio nemoris ; sed de ista habet
                    <persName>Landricus</persName> quartam partem, qui ponebat in ea calunniam et
                  servit inde monachis.</s>
                <s>Dedit etiam masu<pb n="37"/>ram de <placeName>Vinionis</placeName>, quam diu
                  habuerat <rs type="person"><persName>Girbertus</persName> filius
                      <persName>Vitalis</persName></rs> a <persName>Goffrido Gibuini</persName>, in
                  servitio ; sed abstulerat eam sibi propter servitium debitum, quod persolvere
                  contepnnebat.</s>
                <s>Et quia monachi nolebant predictam masuram habere cum calunnia, concesserunt illi
                    <persName>Girberto</persName> et filio ejus medietatem hujus masuræ, ut inde eis
                  serviret : eo tamen pacto ut si <persName>Girbertus</persName> vel filii ejus sine
                  herede de uxore morerentur, predicta medietas terræ ad monachos rediret.</s>
                <s>Hanc conventionem viderunt et audierunt : <persName>Ingenulfus</persName>,
                    <persName>Giraldus</persName>, <persName>Fulco</persName> monachi
                    <placeName>Sancti Florentii</placeName> ; <persName>Radulfus de
                    Sancto</persName>
                  <persName>Gundulfo</persName>, <rs type="person"><persName>Herbertus</persName>
                    miles</rs>, <persName>Hugo</persName>, <persName>Landricus</persName> et alii
                  plures.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in claustro monachorum apud <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Apud <placeName>Villam Maconis</placeName>, dedit adhuc unam magnam partem terræ
                  in pluribus locis ; et apud <placeName>Runzaan</placeName>, super
                    <placeName>Ligerim</placeName>, servitium de duobus rusticis pro terra scilicet
                  receptum.</s>
                <s>Sed monachi concesserunt rusticis terram illam pro duodecim nummis, pro censu
                  annuatim, qui <date>in festivitate sancti Gundulfi</date> persolvuntur : nolentes
                  illos gravare illo prandiolo quod receptum vocatur.</s>
                <s>Unus de rusticis qui hanc terram habent vocatur <persName>Tetbaidus</persName>,
                  alter <persName>Dodo</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p36_fn1">Si cette dénomination ne s'applique pas à <hi rend="i">Pierre
                  Maru,</hi> ferme de la commune de Saint-Gondon, elle désigne probablement une
                pierre d'apparence druidique, située près du bourg et nommée aujourd'hui la <hi
                  rend="i">Pierre Longue.</hi> Ainsi que divers autres renseignements, je dois à
                l'extrême complaisance de M. Boucher de Molandon les noms modernes de divers lieux
                cités dans les chartes.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0016" n="XVI">
          <pb n="37"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1095" scope="circa" notAfter="1100">Vers 1095-1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Elisabeth, sœur de Raoul de Saint-Gondon, étant au lit de mort, donne aux moines
                dudit lieu, pour la rémission de ses péchés, un arpent de terre près de leur grange.
                Avant sa maladie, elle leur avait donné un pré dans le Val [de Loire]. Le tout fut
                confirmé par son fils Robert, non encore chevalier, moyennant admission de sa mère
                et de lui-même au bénéfice <pb n="38"/> des prières des moines. Le premier don fut
                confirmé dans le cloître de Saint-Gondon, en présence de Raoul, oncle de Robert, et
                d'autres.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 2.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Elisabeth</persName>, soror <persName>Radulfi de
                      Sancto Gundulfo</persName></rs>, moriens, pro relaxatione peccatorum suorum,
                  reliquit monachis de <placeName>Sancto Gundulfo</placeName> unum arpentum terræ
                  apud <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName>, juxta grangiam monachorum ; quæ
                  antea, dum sospes fuerat, unum pratum in <placeName>Valle</placeName> predictis
                  dederat monachis.</s>
                <s>Quod utrumque concessit <rs type="person"><persName>Robertus</persName> filius
                    ejus</rs>, nondum miles.</s>
                <s>Hanc concessionem de arpento viderunt et audierunt : monachi
                    <persName>Fulco</persName>, <persName>Gislebertus</persName> et alii ; <rs
                    type="person"><persName>Radulfus</persName> avunculus illius
                      <persName>Roberti</persName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rainardus</persName> filius <persName>Stephani</persName></rs>,
                    <persName>Constantius</persName>, <persName>Radulfus</persName> famulus
                  monachorum ; et monachi concesserunt et matri et filio beneficium orationum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in claustro <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0017" n="XVII">
          <pb n="38"/>
          <front>
            <docDate>au <placeName>château de Gien</placeName>. <date notBefore="1095" scope="circa"
                notAfter="1100">Vers 1095-1100</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Baronnet, cordonnier audit lieu, vend aux moines de Saint-Gondon, ayant alors
                Foulque pour prieur, un demi-arpent de vigne sis au bord de la Loire, près de la
                route qui va de Gien à Briare, moyennant un cheval estimé 40 sous, 20 s. en laine,
                plus 20 s. en monnaie de chaudière, comptés à Rainaud Bertois, auquel la vigne était
                engagée. Fait en la maison du vendeur, avec l'assentiment de sa femme, de ses sœurs
                et de son frère ; en présence de trois témoins, entre autres Hugue, cordonnier
                d'Orléans.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 4.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Baronet</persName> sutor, de
                      <placeName>Geone</placeName> castro</rs>, vendidit monachis de
                    <placeName>Sancto Gundulfo</placeName>, <persName>Fulconi</persName> scilicet et
                  aliis qui tunc temporis inibi aderant, dimidium arpentum vineæ ultra <pb n="39"/>
                  <placeName>Geonem</placeName>, edificatum super <placeName>Ligerim</placeName>,
                  juxta viam qua itur <placeName>Brieriam</placeName> ; et habuit de rebus
                  monachorum, pro hac vinea, unum equum pro quadraginta solidis, et viginti solidos
                  in lana, et alios viginti solidos caldariensis monetæ, quos pro illo reddidit
                    <persName>Fulco Rainaldo Bertois</persName>, qui vineam illam in pignore
                  habebat.</s>
                <s>Hanc venditionem concessit <rs type="person">uxor illius
                      <persName>Baronis</persName>
                    <persName>Odelina</persName></rs>, et duæ sorores illius
                    <placeName>Ausendis</placeName> et <placeName>Pulcrasatis</placeName>, et quidam
                  frater suus <persName>Roguinus</persName>, ad quem tamen de vinea illa nichil
                  pertinebat.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in domo illius et ante, vidente <rs type="person"
                      ><persName>Balduino</persName>
                    <persName>Hersendis</persName> filio</rs> et <rs type="person"
                      ><persName>Radulfo</persName> nepote <persName>Fulconis</persName>
                    monachi</rs> ; ex parte illius <persName>Baronis</persName> vidente
                    <persName>Hugone</persName> cordubanario, qui de
                    <placeName>Aurelianensi</placeName> pago venerat.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0018" n="XVIII">
          <pb n="39"/>
          <front>
            <docDate>en la <placeName>tour de Saint-Gondon</placeName>. <date when="1100"
                scope="circa">Vers 1100</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Raoul de Saint-Gondon, atteint d'une grave maladie, inspiré par la crainte et
                l'amour de Dieu, et pour le salut de son âme et de celles de ses parents, donne aux
                moines toute sa part dans les combres de la rivière de Quiaulne, avec le
                consentement d'Aquilée, sa femme.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 6.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><persName>Radulfus de Sancto Gundulfo</persName>, grandi infirmitate pervasus,
                  timore Dei et amore, dedit et reliquit Deo et <placeName>Sancto
                    Gundulfo</placeName> et monachis, timens periculum animæ suæ, portionem quam
                  habebat in cumbris in <placeName>Cogna</placeName> flumine, pro relaxatione
                  peccaminum suorum et parentum suorum.</s>
                <s>Hoc concessit <rs type="person"><persName>Aquileia</persName>, uxor
                  ejus</rs>.</s>
                <s>Testes qui viderunt et audierunt : <persName>Fulco</persName> monachus, <rs
                    type="person"><persName>Rainardus</persName> miles, filius
                      <persName>Stephani</persName></rs>, <persName>Girardus</persName>,
                    <persName>Golenus</persName>, <persName>Aimericus Greslart</persName>,
                    <persName>Vaslet Frater</persName>
                  <persName>Parvus</persName>, <rs type="person"><persName>Odo</persName>
                    clericus</rs>, <rs type="person"><persName>Adelelmus</persName> frater
                      <persName>Odonis</persName> clerici</rs> et alii plures.</s>
              </p>
              <pb n="40"/>
              <p>
                <s>Actum apud <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName>, in turre, dum ipse
                    <persName>Radulfus</persName> adhuc de illa infirmitate jaceret.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0019" n="XIX">
          <pb n="40"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1100">Après 1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Le même Raoul de Saint-Gondon, étant malade, envoie chercher, un jour de Pâques,
                Giraud prieur dudit lieu et ses quatre compagnons, les priant de le faire moine.
                Ayant reçu le froc, il leur donne pour le salut de son âme et de celle de ses
                parents : 1<hi rend="sup">o</hi> sa moitié en des terres situées au Val-de-Loire, à
                Travau, à Pierre Maru, dans la terre que cultivait Robert le Breton, plus une haste
                de terre à Vigneau ; 2<hi rend="sup">o</hi> le droit de faire pasnager tous leurs
                porcs dans ses forêts ; 3<hi rend="sup">o</hi> un nommé Thibaut Gomant, avec sa
                femme, sa sœur et leurs enfants, plus la femme de Thibaut fils de Gerberge ; 4<hi
                  rend="sup">o</hi> six deniers [de rente] sur Girard fils d'Adelelme. Enfin il
                autorise les religieux à recevoir tout ce qui pourra leur être donné dans son fief.
                Achalée ou Aquilée, femme de Raoul, et leur fils Archambœud, confirment tout ce qui
                précède.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original (intitulé au dos Donum Radulfi de S. Gundulfo).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Notum sit omnibus, tam presentibus quam futuris, quod domnus <persName>Radulfus
                    de Sancto Gundulfo</persName>, infirmatus, <date>in die sancto Pasche</date>
                  mandavit monachos <placeName>Sancti Florentii</placeName>,
                    <persName>Giraudum</persName> priorem et <persName>Girardum Nutritum</persName>
                  et alium <persName>Girardum</persName>, <persName>Raginaldum</persName> atque
                    <persName>Rotbertum</persName>, qui illis diebus in monasterio <placeName>Sancti
                    Gundulfi</placeName> manebant, et ab illis supliciter monachilem habitum sancte
                  religionis quesivit.</s>
                <s>Quod impetravit et pro hac susceptione, necnon pro remedio animæ patris et
                  matris, dedit omnipotenti Deo et <rs type="person">sanctæ Dei genitrici
                      <persName>Mariæ</persName></rs> et <rs type="person">sancto
                      <persName>Gundulfo</persName></rs> sanctoque patri nostro
                    <persName>Florentio</persName>, de rebus facultatibusque suis, quas paterno jure
                  possidebat : terram que est in <placeName>Valle Ligeris</placeName>, que partitur
                  cum <rs type="person"><persName>Gilone</persName> clerico</rs> ; et terram de
                    <placeName>Traval</placeName>, que partitur cum comite ; <pb n="41"/> et hastam
                  que est juxta <placeName>Vinnalium</placeName> ; et terram quam colebat
                    <persName>Robertus Brito</persName>, que partitur cum comite ; et quod habebat
                  ad <persName>Petram Marol</persName> ; et pasnagium in omnibus silvis suis omnium
                  porcorum suorum dominicorum ; necnon et <persName>Tetbaudum Gomant</persName> et
                  uxorem ejus et omnes qui nascentur ex illis, et sororem
                    <persName>Tetbaldi</persName> filiumque ejus, et <rs type="person">feminam <rs
                      type="person"><persName>Tetbaudi</persName> filii
                        <persName>Girbergæ</persName></rs>, filiam <persName>Girardi de
                      Mesola</persName></rs> ; et <num>sex</num> denarios de <rs type="person"
                      ><persName>Pagano</persName> filio <persName>Adelelmi</persName></rs>.</s>
                <s>Insuper concessit quod si, inspirante Deo, aliquis de ominibus suis de feodo suo
                  aliquid, pro remedio animæ sue, Deo et monachis dare vellent, libere et absolute
                  hoc agerent.</s>
                <s>Omnia ista supradicta annuerunt <rs type="person"><persName>Acaleia</persName>
                    uxor ejus</rs> et <rs type="person"><persName>Archenbaudus</persName> filius
                    ejus</rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Herbertus</persName> miles</rs> testis, <rs
                    type="person"><persName>Landricus</persName> filius ejus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Renardus</persName>
                    <persName>Hugonis</persName> filius</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Guillelmus</persName>
                    <persName>Garini</persName> filius</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Balduinus</persName> filius <persName>Hersendis</persName></rs>,
                    <rs type="person"><persName>Gilo</persName> clericus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Vaslinus</persName> preses</rs>, <persName>Iterius
                    Liquois</persName>, <persName>Girardus Tarieta</persName>, <persName>Hugo de
                    Sancto Maxentio</persName>, <persName>Teoinus de Blanoil</persName>,
                    <persName>Vaslinus Forredus</persName>, <persName>Santholinus</persName>,
                    <persName>Burgundus</persName>, <persName>Rotbertus Aglet</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0020" n="XX">
          <pb n="41"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1100" scope="circa">Vers 1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Jean Bouteloup donne au prieur Galon et à ses moines la somme de 5 sous, pour avoir
                le droit d'acheter à Gerbert, fils de Vidal, sa moitié dans la terre qu'il tenait du
                prieuré à Vigneau. L'autre moitié, appartenant audit Jean, est abandonnée par lui
                aux religieux, pour être exempté de tout droit de terrage. Fait en tête du pont des
                moines, près du château.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 9.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Commisimus memoriæ quod monachi <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>
                  concesserunt <persName>Johanni Bota Lupum</persName>, ut emeret a <rs
                    type="person"><persName>Jerberto</persName> filio
                    <persName>Vidali</persName></rs> partem suam, scilicet medietatem <pb n="42"/>
                  terre de <placeName>Vinneaum</placeName> sicut divisa erat, quam ille
                    <persName>Jerbertus</persName> tenebat ab ipsis monachis ; pro quo assensu dedit
                    <persName>Johannes</persName>
                  <num>V</num> solidos monachis.</s>
                <s>Monachi autem tali pacto hoc concesserunt ut <persName>Johannes</persName> partem
                    <persName>Jerberti</persName> teneret amplius a monachis, et inde eis
                  congruenter serviret ; monachi vero partem suam, quam ipse
                    <persName>Johannes</persName> jam dudum coluerat per manum illorum, pro terragio
                  amplius haberent quietam sine calumnia : ita ut <persName>Johannes</persName> ex
                  tunc nunquam se de ea intromitteret, nisi ex placito monachorum quoquo modo posset
                  acquirere.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in capite pontis monachorum, juxta castrum <placeName>Sancti
                    Gundulfi</placeName> ; quod audierunt, monachi : <persName>Galo</persName>,
                    <persName>Girardus</persName>, <persName>Gosfridus Gibuinus</persName> ; <rs
                    type="person"><persName>Narbertus</persName> miles</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Landricus</persName> pretor</rs>, <persName>Vahlinus de Villa
                    Nova</persName>, <rs type="person"><persName>Goffridus</persName> filius
                      <persName>Marie</persName></rs>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0021" n="XXI">
          <pb n="42"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Saint-Gondon</placeName>
              <date when="1100" scope="circa">Vers 1100</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Tesceline, femme de Foulque, fils de Gandebert, le jour où il fut enterré, ayant
                reçu depuis quelque temps l'habit monacal, donne au prieuré de Saint-Gondon un
                arpent de pré ; et dans son bois, chaque jour, la charge d'un ou deux ânes pour le
                chauffage des religieux, avec droit de pasnage pour tous leurs porcs, sans aucune
                redevance. Fait dans le cloître, avec l'assentiment d'Isucie, fille de Tesceline et
                d'Aurenus son premier mari.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 3.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s><rs type="person"><persName>Tescelina</persName>, uxor
                      <persName>Fulconis</persName> filii <persName>Gandeberti</persName></rs>, illo
                  die quo sepultus est idem <persName>Fulco</persName>, qui dudum habitum monachi
                  susceperat, dedit monachis de <placeName>Sancto Gundulfo</placeName> unum arpentum
                  prati de <placeName>Meso Martini</placeName> ; [et] ad calefaciendum monachis,
                  quantum unus asinus vel duo unaquaque <pb n="43"/> die<ref type="note"
                    target="#p43_fn1"/> semel apportabunt.</s>
                <s>Et etiam predicta matrona, si monachi porcos habuerint quos transmittere velint
                  in nemora in quibus ipsa habet partem, non habebit pasnagium vel trahinagium<ref
                    type="note" target="#p43_fn2"/> ullo tempore.</s>
                <s>Hoc concessit <rs type="person"><persName>Isucia</persName>, filia
                      <persName>Aureni</persName></rs> et ejusdem
                  <persName>Tesceline</persName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in claustro <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> ; vidente <rs
                    type="person"><persName>Balduino</persName>
                    <persName>Hersendis</persName> filio</rs>, qui venerat cum ea, et filia ejus
                    <persName>Isucia</persName> et <persName>Radulfo</persName> monachorum famulo et
                  aliis pluribus.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p43_fn1">D'après la charte suivante, <hi rend="i">vel duo</hi> serait
                une interpolation.</note>
              <note xml:id="p43_fn2">Ce synonyme de <hi rend="i">pasnagium</hi> n'est pas porté au
                Glossaire de Ducange.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0022" n="XXII">
          <pb n="43"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1100">Après 1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>La même Tesceline, étant malade, règle comme il suit, avec l'assentiment de sa
                susdite fille, le droit de chauffage du prieuré dans son bois : six ânes une fois
                par semaine, trois ânes deux fois, deux ânes trois fois, ou une charretée par
                mois.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 8.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Superiori dono, de cotidianis asinatis lignorum, addidit predicta
                    <persName>Tescelina</persName>, de quadam infirmitate jacens, annuente prefata
                    <persName>Issucia</persName>, ut quotienscunque monachi voluerint accipiant de
                  silva equivalens cotidiane asinate : scilicet ut mitant, si placet eis, sex asinos
                  semel pro tota ebdomada, vel tres bis, vel duo ter, aut carretam in mense.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hujus rei testes sunt : <rs type="person"><persName>Galo</persName>
                  monachus</rs>, <rs type="person"><persName>Girardus</persName> monachus</rs>, <rs
                    type="person"><persName>Wullelmus</persName> presbiter</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Narbertus</persName> miles</rs>, <persName>Baulduinus
                    Cain</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0023" n="XXIII">
          <pb n="44"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Saint-Gondon</placeName>. <date notBefore="1100">Après
              1100</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>La même Tesceline, après la mort du susdit Foulque, veut aller à Jérusalem, pour
                l'amour de celui qui y vécut, mourut et ressuscita afin de sauver tous les hommes.
                Avant son départ, elle institua Dieu son héritier ; et elle donna notamment aux
                moines de Saint-Gondon, pour être associée à leurs prières, sa part dans les combres
                qu'ils possédaient en la rivière de Quiaulne.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 12.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Opitulari cupientes memoriæ hominum, quam sepius oblivio fragilitatis occupat,
                  descriptione clarificamus ea que nequeunt retineri memoria, per succedentia
                  temporum.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ideoque presentibus et futuris notificamus quod <rs type="person"
                      ><persName>Tescelina</persName>, uxor <rs type="person"
                        ><persName>Fulconis</persName> filii
                    <persName>Gandeberti</persName></rs></rs>, post mortem viri sui, qui monachus
                  fuit, voluit ire <placeName>Jerosolimam</placeName>, pro illius amore qui fuerat
                  ibi vivus et mortuus et resuscitatus, pro salute omnium.</s>
                <s>Antequam autem pergeret, fecit heredem Deum, cui omnia sunt, et sanctam ecclesiam
                  ex hoc quod voluit.</s>
                <s>Dedit enim Deo et <rs type="person">sanctæ <persName>Mariæ</persName></rs> et <rs
                    type="person">sancto <persName>Florentio</persName></rs> ac <rs type="person"
                    >sancto <persName>Gundulfo</persName></rs> et monachis <placeName>Sancti
                    Florentii</placeName> partem quam tenebat in cumbris monachorum in
                    <placeName>Cogna</placeName> fluvio sitis, accipiens ab eis orationum
                  beneficia.</s>
                <s>Et ex hoc posuit super altare <placeName>sanctæ Mariæ</placeName> donum ;
                  testesque sunt hi, monachi : <rs type="person"><persName>Galo</persName> tunc
                    temporis prior</rs>, <persName>Girardus Nutritus</persName>,
                    <persName>Girardus</persName> alius, <persName>Rainaldus</persName>,
                    <persName>Guillelmus</persName> presbyter ; ex laicis : <persName>Rodulfus de
                    Sancto Gundulfo</persName>, <rs type="person"><persName>Rainardus</persName>
                    filius <persName>Stephani</persName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Rainardus</persName> filius <persName>Hugonis</persName></rs>, <rs
                    type="person"><persName>Rotbertus</persName> frater <persName>Johannis
                      Meschini</persName></rs>, postea monachus.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0024" n="XXIV">
          <pb n="45"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1100" scope="circa">Vers 1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Donation au prieuré de Saint-Gondon et à l'abbaye de Saint-Florent de l'église de
                Saint-Etienne-de-Coullon, par Bernard dudit lieu, Guillaume de Bourges, son fils, et
                le prêtre Rainaud, son neveu : à condition que le prieur Galon et ses religieux
                donneront le froc à Bernard, instruiront et entretiendront Guillaume pour en faire
                un moine ou un prêtre, et conféreront à Rainaud l'office de chapelain de
                Saint-Gondon, avec plus d'avantages que n'en ont eu ses prédécesseurs. Ce don fut
                sanctionné par le dépôt du bréviaire des religieux sur l'autel de Sainte-Marie.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original (intitulé au dos De Colons).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Veritatem ex integro custodire volentes, atque falsitatis inventores nichilominus
                  vitantes, utile nobis visum est ad noticiam posterorum litteris mandare qualiter
                    <persName>Bernardus de Colom</persName> filiusque ejus <persName>Guillelmus
                    Bituricensis</persName>, atque <rs type="person"><persName>Rainaudus</persName>
                    presbiter, nepos ejusdem <persName>Bernardi</persName></rs>, ecclesiam de
                    <placeName>Colom</placeName> monachis <placeName>Sancti Florencii</placeName>
                  dederunt, et quale ab eis beneficium receperunt.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Cum igitur <persName>Bernardus</persName> ad senilem perveniret etatem, sciens se
                  graviter peccase quia multa propter supradictam ecclesiam fecerat, accepto
                  consilio a <rs type="person"><persName>Rainaudo</persName> presbitero, nepote
                    suo</rs>, monachis <placeName>Sancti Florentii</placeName> apud
                    <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName> morantibus se familiarem prebuit, atque
                  ab eis anime sue salubre consilium investigare cepit.</s>
                <s>Quem cum <rs type="person"><persName>Rainaudus</persName> presbiter</rs> videret
                  vitam suam emendare volentem, monuit eum ut ecclesiam quam injuste tenuerat
                  monachis supradictis donaret, eisque filium suum <persName>Guillelmum
                    Bituricensem</persName>, quem ad litteras miserat docendum et enutriendum,
                  traderet, et sic etiam ipse cum eis monachus fieret.</s>
                <s>Aperuit quoque ei <persName>Rainaudus</persName> porcionem suam illius ecclesie
                  eisdem monachis se dare velle.</s>
                <s><persName>Bernardus</persName> vero, intelligens hoc anime sue fore utile, quod
                  ei <persName>Rainaudus</persName> intimaverat, <pb n="46"/> cepit diligenter
                  inquirere quomodo hoc, annuente filio suo <persName>Guillelmo</persName>,
                  proficere posset.</s>
                <s>Aliquandiu itaque, concilio inter se abito atque quibusdam conventionibus inter
                  se et monachos positis, ipse <persName>Bernardus</persName> filiusque ejus atque
                    <persName>Rainaudus</persName> prebiter ecclesiam <placeName>sancti Stephani de
                    Colom</placeName>, quam hereditario jure possidebant, cum rebus ad eandem
                  pertinentibus, pro remissionne peccatorum suorum et pro animabus parentum suorum,
                  monachis <placeName>Sancti jam dicti Florentii</placeName> dederunt et in
                  perpetuum quiete habendam concesserunt.</s>
              </p>
              <p>
                <s>In convencionibus quidem ab utrisque partibus factis, statutum est ut monachi
                    <persName>Bernardum</persName> monachum faciant, filiumque ejus
                    <persName>Guillelmum Bituricensem</persName>, in domo sua, honeste custodiant et
                  diligenter vel doceant vel edoceri faciant, et sicut uni ex monachis, exceptis
                  piscibus, cotidianum victum ei tribuant, atque decimam patris sui de
                    <placeName>Masolen</placeName>, ad emenda sibi indumenta, in vita sua habere
                  permittant vel eciam, si voluerit, eum monachum faciant ; si autem presbiter
                  fuerit, in ecclesia <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> eum capellanum facient,
                  vel in illa de <placeName>Colom</placeName> sicut eam
                    <persName>Rainaudus</persName> habuit.</s>
                <s>Si vero aliquando cum <persName>Rainaudo</persName> presbitero, cognato suo,
                  comedere voluerit, unum panem et unam ultram vini de domo monachorum habebit.</s>
                <s><persName>Rainaudo</persName> quoque presbitero capellaniam ecclesie
                    <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> dederunt, quemadmodum ceteri presbiteri
                  eam ante habuerant ; et insuper nummorum medietatem ex quibus alii presbiteri
                  quartam partem solummodo accipiebant, atque <date>in festivitate Mortuorun</date>
                  medietatem candelarum.</s>
                <s>Decimam vero suam de <placeName>Masollen</placeName>, sicut <persName>Guillelmus
                    Bituricensis</persName>, in vita sua habebit, nisi eam sponte sua monachis
                  aliquo modo dimittere voluerit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hoc itaque, ut dictum est, ipsi tres, <persName>Bernardus</persName> videlicet et
                    <persName>Rainaudus</persName> presbiter atque <rs type="person"
                      ><persName>Willelmus</persName>
                    <persName>Bernadi</persName><pb n="47"/> filius</rs>, concesserunt et istius rei
                  donum, cum breviario monacorum, super autare <placeName>beate Dei genitricis
                    Marie</placeName> posuerunt, intrante quadragesime tempore, <date><num><hi
                        rend="sc">iv</hi><hi rend="sup">o</hi></num> nonas marci</date>, in
                  presentia <persName>Galonis</persName>, tunc prioris, et aliorum qui cum illo
                  erant monacorum et laicorum, quorum hec sunt nomina : <persName>Gainaudus
                    Caruronus</persName>, <persName>Robertus Braocensis</persName>,
                    <persName>Robertus Rufus</persName> ; de laicis : <persName>Vasledus
                    Forredus</persName>, <rs type="person"><persName>Sencelinus</persName> famulus
                    monacorum</rs>.</s>
                <s>Et ut ista cunventio ex utraque parte firmiter atque indissolubiliter teneatur,
                  dederunt monachi unicuique, <persName>Rainaldo</persName> scilicet atque
                    <persName>Guillelmo Bituricensi</persName>, sex fidejussores totidemque ab
                  unoquoque illorum recipientes.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hec sunt nomina illorum quos illis monachi dederunt : <rs type="person"
                      ><persName>Herbertus</persName> miles</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Balduinus</persName> filius <persName>Hersendis</persName></rs>,
                    <rs type="person"><persName>Rainardus</persName> filius
                      <persName>Hugonis</persName></rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Vaslinus</persName> preses</rs>, <persName>Landricus
                    Pulcin</persName>, <persName>Rainardus de Arcola</persName>.</s>
                <s>Hii vero sunt quos <persName>Guillelmus</persName> monachis dedit : <rs
                    type="person"><persName>Rainardus</persName> filius
                      <persName>Stephani</persName></rs>, <persName>Landricus Pulcin</persName>,
                    <persName>Johannes de Blancafot</persName>, <persName>Bernardus de Veteri
                    Vado</persName>, <persName>Forredus de Colon</persName>, <persName>Ernaudus
                    Ravi</persName>.</s>
                <s>Hii sunt quos dedit <persName>Rainaudus</persName> : <persName>Gosbertus
                    Garner</persName>, <persName>Girrardus de Masollen</persName>,
                    <persName>Ernaudus Ravi</persName>, <persName>Johannes de Blancafort</persName>,
                    <persName>Sancelinus</persName>, <persName>Bernardus de Veteri
                  Vado</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0025" n="XXV">
          <pb n="47"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Sancerre</placeName>. <date when="1100" scope="circa">Vers
                1100</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Donation de la dîme du four de Saint-Gondon au prieur dudit lieu et à l'abbaye de
                Saint-Florent, par les trois propriétaires du four : Hugue et ses deux fils,
                Richilde et son fils, Rainard fils d'Etienne. Ce dernier, retenu par la guerre au
                château de Gien, avait fait ce don par l'entremise de son beau-frère Baudouin.
                Revenant de la cour du comte, il le confirme, à la sortie du château de Sancerre,
                entre les mains du prieur Galon.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 7.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <pb n="48"/>
              <p>
                <s>Notum sit omnibus, tam presentibus quam futuris, quod possessores furni castelli
                    <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>, timentes quod scriptum est : <q>Qui
                    parce seminat parce et metet ;</q> atque cum gaudio intelligentes quod sequitur,
                  id est : <q>Qui seminat in benedictionibus, de benedictionibus et metet ;</q>
                  firmiterque credentes veram esse promissionem Dei, qua ait : <q>Date mihi decimam,
                    et ego partes vobis multiplicabo novem ;</q> pro animabus suis atque suorum
                  concesserunt Deo et <rs type="person">sancte <persName>Marie</persName></rs>
                  <rs type="person">sanctoque <persName>Gundulfo</persName></rs> et monachis
                    <placeName>Sancti Florentii</placeName> decimam partem predicti furni in
                  perpetuum possidendam, id est omnino decimum panem furnagii.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hujus igitur caritatis donum coram monachis <persName>Galone Gradulfo</persName>,
                    <persName>Girardo</persName>, <persName>Gosfrido</persName>, et famulis eorum
                    <persName>Radulfo</persName> et <persName>Rainaudo de Arcol</persName> multisque
                  aliis, posuerunt super altare <placeName>sancte Marie</placeName> et
                    <placeName>sancti Gundulfi</placeName>, cum quadam par-[te bacu]li, die dominica
                  ante processionem, <persName>Hugo</persName> qui tenebat tertiam partem furni,
                  presentibus et annuentibus filiis suis <persName>Rainardo</persName> atque
                    <persName>Hugone</persName>, [et] <rs type="person"
                      ><persName>Richildis</persName>, uxor <persName>Balduini</persName></rs>, et
                    <rs type="person">filius suus <persName>Gosfridus</persName></rs>, qui aliam
                  terciam partem habebant.</s>
                <s><rs type="person"><persName>Rainardus</persName> autem, filius
                      <persName>Stepfani</persName></rs>, qui tercius coheres erat in eodem furno,
                  sed tunc pro guerra <persName>Giomi</persName> morabatur, ibidem eandem donationem
                  de sua parte fecit, per manum <rs type="person"><persName>Balduini</persName>
                    sororii sui</rs>, assentiente <rs type="person">sorore sua
                      <persName>Maria</persName></rs> et <rs type="person">nepote suo
                      <persName>Stefano</persName></rs>.</s>
                <s>Ipsemet vero <persName>Rainardus</persName>, paulo post revertens a curia
                  comitis, ad exitum castri quod dicitur Signum <persName>Cesaris</persName>,
                  reiteravit prefatum donum, in manu <rs type="person"><persName>Galonis</persName>,
                    tunc prioris <placeName>Sancti Gundulfi</placeName></rs> ; presentibus :
                    <persName>Vahledo Forredo</persName>, <persName>Willelmo Garini</persName>, <rs
                    type="person"><persName>Rainardo</persName> filio
                    <persName>Hugonis</persName></rs>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0026" n="XXVI">
          <pb n="49"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1100" scope="circa">Vers 1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Hugue de La Tour renonce à toutes les prétentions qu'il avait élevées sur un moulin
                que les moines de Saint-Gondon possédaient dans son fief. Il promet même de leur en
                garantir la jouissance, envers et contre tous, moyennant un cadeau de 20 sous, en
                monnaie de Sancerre ; somme pour laquelle le prieur Galon lui donne son palefroi,
                qui valait beaucoup plus. Faites sur le chemin de Sully, près la maison de Girard du
                Puy, cette renonciation fut confirmée en la tour dudit lieu à la requête de Hugue,
                par sa nièce Constance, fille d'Aubry.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 10.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Sciant veritatis indagatores quod <persName>Hugo de Turre</persName> omnem
                  calumniam de molendino monachorum sito in suo feuuo, in terra
                    <placeName>Franconis</placeName>, guerpivit et pepigit.</s>
                <s>Quod si aliqua calumnia alicunde ipso vivente insurgeret monachis, gratis eam
                  prorsus extingueret : tali pacto ut monachi darent ei caritatem, scilicet
                    <num>XX</num> solidos <placeName>Sancerrensis</placeName> monete ; pro quibus
                  statim solvit illi <rs type="person"><persName>Galo</persName>, tunc prior</rs>,
                  palafredum suum, apposito precio ad libitum ipsius <persName>Hugonis</persName>,
                  plus enim judicabatur valere.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum in via que ducit <placeName>Soliacum</placeName>, juxta domum
                    <persName>Girardi de Podio</persName>.</s>
                <s>Hoc audierunt : <persName>Radulfus</persName> et <persName>Hugo</persName>
                  milites de <placeName>Sancto Gundulfo</placeName>, <persName>Fulco
                    Bufauldi</persName>, <rs type="person"><persName>Sacelinus</persName> famulus
                    monachorum</rs>, <rs type="person"><persName>Dodo</persName> filius
                      <persName>Franconis</persName></rs> et <persName>Morinus</persName> suus
                  homo.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Postmodum <rs type="person"><persName>Constantia</persName>, filia
                      <persName>Auberici</persName></rs>, huic concordie, quam patruus suus fecerat
                  cum monachis, ipso <persName>Hugone</persName> ei persuadente, assensum ex parte
                  sua prebuit, in turre <placeName>Soliacensi</placeName> ; ubi presentes erant :
                    <rs type="person"><persName>Fulco</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Galo</persName> monachus</rs>, <persName>Hugo de Turre</persName>,
                    <rs type="person"><persName>Agnes</persName> uxor sua</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Baulduinus</persName> filius <persName>Hersendis</persName></rs>,
                    <rs type="person"><persName>Landricus</persName> filius
                      <persName>Narberti</persName></rs>, <persName>Gosfridus de
                  Carnoto</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0027" n="XXVII">
          <pb n="50"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1100" scope="circa">Vers 1100</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Gravement malade, et pour être associé aux prières des moines de Saint-Florent qui
                habitent Saint-Gondon, Guillaume Guérin donne à leur prieur Galon, jadis évêque, un
                pré sis en marés près de Menetreau.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 11.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Scribimus ad memoriam posterorum quod <persName>Willelmus Garinus</persName>
                  dedit monachis <placeName>Sancti Florentii</placeName>, apud <placeName>Sanctum
                    Gundulfum</placeName> manentibus, quoddam pratum in marés, apud
                    <placeName>Monesterol</placeName>, pro animabus parentum suorum, et ut ipse
                  oracionum eorum particeps fieri mereretur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Facta est autem ista donatio in domo ipsius <persName>Willelmi</persName>, ubi
                  infirmus jacebat, in manu <rs type="person"><persName>Galonis</persName>
                    episcopi</rs> et monachi <placeName>Sancti Florentii</placeName>, cum baculo
                  episcopali ; videntibus et audientibus qui aderant, quorum hec sunt nomina :
                    <persName>Robertus Braiocensis</persName>, <persName>Robertus Rufus</persName>,
                  monachi ; de laicis : <rs type="person"><persName>Herbertus</persName> miles</rs>,
                    <rs type="person"><persName>Baldoinus</persName> frater ejus</rs>,
                    <persName>Constantinus Caseus</persName>, <rs type="person"
                      ><persName>Sancelinus</persName> famulus monachorum</rs>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0028" n="XXVIII">
          <pb n="50"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Bourges</placeName>. <date when="1108">1108</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Charte de Léger, archevêque de Bourges. Il donne à l'abbaye de Saint-Florent
                l'église de Saint-Etienne de Coullon, avec l'assentiment des chanoines de sa
                cathédrale et pour être associé au bénéfice du monastère. Fait dans le réfectoire de
                Saint-Etienne, où Gilbert, prieur de Saint-Gondon, reçut du prélat un gant, comme
                investiture de ladite église.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original (intitulé Carta de ecclesia S. Stephani de Colom).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3714: Livre d'Argent, fol.
                  61.</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol.
                  69v°.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Solet sepenumero rerum antiquitus gestarum memoriam obfuscare multum custodiende
                  justicie infesta oblivio.</s>
                <s>Cum enim justicia decernat ut unicuique quod suum est conservetur, per veritatis
                  oblivionem multociens <pb n="51"/> contingit ut, quod alterius vere jus esse
                  proprium constat, ab altero quasi jus suum usurpetur.</s>
                <s>Hujusmodi igitur justicie impedimentum devitare studentes, que memoriter retinere
                  volumus, scripture munimento confirmamus.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Ego itaque, <persName>Leodegarius</persName>, <seg type="theo">Dei gratia</seg>
                  metropolitanus urbis <placeName>Biturice</placeName>, beneficiorum particeps esse
                  sanctarum congregationum desiderans, donavi <placeName>Sancto
                    Florentio</placeName> et ejus monachis ecclesiam <placeName>sancti
                    Stephani</placeName> que vocatur de <placeName>Colom</placeName>, juxta
                    <placeName>Sanctum Gundulfum</placeName>, cum assensu <rs type="person"
                      ><persName>Mathei</persName> archidiaconi</rs> et <rs type="person"
                      ><persName>Jerberti</persName> archipresbiteri</rs> aliorumque clericorum
                  meorum qui aderant ; atque in perpetuum quiete possidendam concessi.</s>
                <s>Et ut firmum ratumque permaneat hoc donum, in manu <rs type="person"
                      ><persName>Gisleberti</persName>, prioris <placeName>Sancti
                      Florentii</placeName></rs>, cum quadam cirotheca sollempniter posui ; et
                  sigillo meo hanc cartam muniri precepi et manu propria subscripsi.</s>
                <s>Hujus rei testes sunt qui interfuerunt : <rs type="person"
                      ><persName>Girardus</persName>
                    <placeName>Engolismensis</placeName> episcopus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Galo</persName>
                    <placeName>Leonensis</placeName> episcopus et <placeName>Sancti
                      Florentii</placeName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Matheus</persName> archidiaconus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Jerbertus</persName> archipresbiter</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Robertus</persName> presbiter</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Gislebertus</persName> prior <placeName>Sancti
                    Gundulfi</placeName></rs>, <persName>Robertus</persName> monachus.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Facta est autem ista donatio <placeName>Bituricas</placeName>, in refectorio
                    <placeName>sancti Stephani</placeName>, <date>anno <num>MCVIII<hi rend="sup"
                        >o</hi></num> ab incarnatione Domini, indictione prima ; regnante <rs
                      type="person"><persName>Francorum</persName> rege
                      <persName>Philipo</persName></rs></date>.</s>
              </p>
              <p>
                <s><rs type="person">Ego <persName>Geraldus</persName>,
                      <placeName>Engolismensis</placeName> episcopus</rs>, huic donationi interfui
                  et subscripxi<ref type="note" target="#p51_fn1"/>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Leodegarii</persName> archiepiscopi</rs>.</s>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Galonis</persName> episcopi</rs>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p51_fn1">La signature de l'évêque d'Angoulême se compose d'un double S,
                traversé obliquement par un trait ; c'est-à-dire ce qu'on a appelé des S barrés à la
                fin du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle et au commencement du XVII<hi rend="sup"
                  >e</hi>.</note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0029" n="XXIX">
          <pb n="52"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Jargeau</placeName>. <date when="1111-12-07">7 décembre
                1111</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Charte de Jean, évêque d'Orléans. Après avoir donné aux moines de Saumur les
                églises de Saint-Florent et de Léon, près Saint-Gondon, il en investit Galon,
                religieux dudit monastère et évêque de Saint-Paul-de-Léon, en Bretagne. Ayant
                autorisé lesdits moines à retirer ces églises des mains des laïques, le prélat n'y
                réserve que la prééminence de sa cathédrale.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 67 v° (avec
                  la rubrique Confirmatio super ecclesia S. Florentii et ecclesia de
                  Leon).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Cum ad omnes christiane professionis fideles juste pertinere videatur ut loca
                  sacre religioni dicata summopere diligant, edificent et augmentent, precipue
                  universos eos qui qualibet dignitate preminent, merito condecet quatenus
                  hujuscemodi devotionis vel largitatis exemplum, opum attestatione, studiose
                  prebeant.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Porro ego <rs type="person"><persName>Johannes</persName>, ecclesie
                      <placeName>Aurelianensis</placeName> episcopus et minister</rs>, licet
                  indignus, hanc sententiam generalem esse intelligens, quamvis eam per memet ipsum
                  adimplere, multis seculi impedientibus curis, negligentius satagens, duas
                  parrochiales ecclesias, dudum secularium hominum dominiis ancillatas, id est
                  ecclesiam <placeName>Sancti Florentii</placeName> et ecclesiam de
                    <placeName>Leon</placeName>, prope castrum <placeName>Sancti
                    Guldulphi</placeName> sitas, Deo et <rs type="person">sancto
                      <persName>Florentio</persName></rs> monachisque
                    <placeName>Salmurensis</placeName> monasterii omnino in perpetuum quiete et
                  solute possidendas, salva <placeName>Aurellanensis</placeName> matris ecclesie
                  dignitate, stabiliter dono et concedo.</s>
                <s>Volumus igitur atque monemus ut prefati monachi eas de manibus secularium eripere
                  et liberare, ad laudem Dei et honorem sui monasterii, disponere diligenter
                  studeant.</s>
                <s>Auctoritate etiam Dei et nostra, sub pena anathematis, interdicimus ne, occasione
                  aliqua, quisquam successorum nostrorum sive aliorum cujuslibet ordinis, contra
                  hanc donationem nostram, predictis monachis super preno<pb n="53"/>minatis
                  ecclesiis ullam omnino infestationem vel calumpniam inferat.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Datum <placeName>Gargovii</placeName>, per manum <rs type="person"
                      ><persName>Galoni</persName> episcopi</rs>, monachi <placeName>Sancti
                    Florentii</placeName>, <date><num><hi rend="sc">vii</hi><hi rend="sup"
                      >o</hi></num> idus decembris, anno incarnationis Dominice <num>MCXI<hi
                        rend="sup">o</hi></num></date> ; regnante <persName>Ludovico</persName> rege
                  anno <num>IV<hi rend="sup">o</hi></num>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Johannis</persName> episcopi</rs> †.</s>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Galonis</persName> episcopi</rs> †.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0030" n="XXX">
          <pb n="53"/>
          <front>
            <docDate>
              <date notBefore="1111">Après 1111 ?</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Pour le salut de son âme, ainsi que de celles de son mari, Hugue Claretis, de son
                fils Timer et de tous ses parents, une dame, appelée Domna, fait donation à l'église
                de Saint-Gondon d'une partie de la terre qu'elle possède à la source de la
                Quiaulne.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Pancarte originale, n° 13.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Cum omnia in scripturis sanctis memoriter ac honorifice teneantur, nos maxime,
                  qui servitores sumus ecclesie Dei, elemosinas nostras debemus scripto
                  commendare.</s>
                <s>Nam <rs type="person">Domna, conjux <persName>Hugonis Claretis</persName></rs>,
                  videns omnia transitoria in hoc seculo, dedit quamdam partem sue telluris, que est
                  in capite <placeName>Conie</placeName>, ecclesie <placeName>Beati
                    Gundulfi</placeName>, pro anima sui conjugis atque pro sua, et pro anima filii
                  sui <persName>Timerii</persName> atque pro animabus aliorum parentum.</s>
                <s>Hujus rei sunt testes : <rs type="person"><persName>Girardus</persName>
                    prior</rs>, <persName>Bernerius</persName>, <persName>Rainaldus</persName>,
                    <persName>Goslenus</persName>, <persName>Rainaldus</persName> sacerdos, <rs
                    type="person"><persName>Giraudus</persName> faber</rs>, <persName>Hugenus de
                    Porta</persName>, <persName>Gunbertus</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0031" n="XXXI">
          <pb n="54"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1140" scope="circa">Vers 1140</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Archambaud de Saint-Gondon, avec l'assentiment de sa femme Guiburge et de leur
                fils, ainsi que du seigneur de Sully, donne à Roger, prieur, et aux trois moines de
                Saint-Gondon, en pleine propriété, moyennant un cadeau de 60 sous, la terre de
                Pierre-Maru, défrichée dans sa forêt, avec celles de Coullon et de la
                Noue-Ernard.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original jadis scellé (intitulé : De Erchembaudo ; de concordia
                  [super] omnibus calumniis ; de Petra Marol et de Coluns et de Noa Arnaldi S.
                  Gundulfi).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol. 38
                  v°.</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 70.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Quoniam una generatio preterit et alia advenit, emptiones donationesque terrarum
                  et conventiones que inter homines fiunt, ne oblivioni tradantur, literarum memorie
                  commendantur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Notum sit igitur omnibus, tam posteris quam presentibus, quod
                    <persName>Erchembaldus de Sancto Gundulfo</persName>, pretermissa omni
                  calumpnia, sue suorumque saluti anime providens, Deo et monachis prefati
                    <placeName>Sancti Gundulfi</placeName> concessit terram de <persName>Petra
                    Marol</persName>, ante et retro, quam agricole de nemore abstraxerant et
                  arabilem reddiderant, et alias terras plures, videlicet : terram de
                    <placeName>Colons</placeName>, et de <persName>Noa Ernardi</persName> omnibus
                  calupniis, ut jam diximus, postpositis.</s>
                <s>Et ut hec concessio sive donatio firma et stabilis permaneret, ipse
                    <persName>Erchembaldus</persName> hanc cartam signo suo presignavit ; et <rs
                    type="person">uxor sua <persName>Guiburgis</persName></rs> et filii ejus, qui
                  volenti animo et cartam signis signaverunt et concesserunt.</s>
                <s>Domnus quoque <persName>Erchembaldus de Soliaco</persName>, per cujus manum hec
                  acta sunt, laudavit et voluit, et hanc cartam signo suo et sigillo confirmavit ;
                  et gratia hujus rei, predicto <persName>Erchembaldo de Sancto</persName>
                  <persName>Gundulfo</persName> dederunt monachi <num>LX</num> solidos, de karitate
                    <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Testes sunt : <rs type="person"><persName>Rogerius</persName> prior</rs>,
                    <persName>Goridanus</persName>, <persName>Gauterius</persName>,
                    <persName>Filipus</persName>, et isti sunt monachi ;
                  <persName>Margot</persName>, <rs type="person"><persName>Rainaudus</persName><pb
                      n="55"/> presbiter</rs>, <persName>Rainaudus de Petra Marol</persName>,
                    <persName>Daniel Geschipi</persName>, <persName>Gima</persName>,
                    <persName>Mazet</persName><ref type="note" target="#p55_fn1"/>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum comitis †.</s>
                <s>Signum <persName>Arcembaldi</persName> †.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p55_fn1">Variantes du Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H
                3714 : <hi rend="i">Bechespi, Guimerus Musart, Matet.</hi></note>
            </div>
          </back>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0032" n="XXXII">
          <pb n="55"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1142">1142</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Concession par Renard de Saint-Gondon, à Roger, prieur, et aux moines dudit lieu,
                du droit d'y faire un four pour leur usage, sans payer aucune redevance. Dans le
                cloître du prieuré, ce don fut confirmé par le comte Archambaud et par plusieurs
                personnes, entre autres les trois fils de Renard. Nariot, l'aîné, reçut du prieur 50
                sous, et Henri, le second, 5 sous.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire: Livre d'Argent, H 3714, fol.
                  38.</witness>
                <witness n="C">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 70 v° (avec
                  la rubrique Hoc est cirographum de furno S. Gundulfi).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Quoniam una generatio preterit et alia advenit, emptiones sive donationes
                  terrarum ceterorumque edificiorum, ne oblivioni tradantur, litterarum memorie
                  commendantur.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Notum sit igitur omnibus quod <persName>Renardus de Sancto Gundulfo</persName>,
                  sue suorumque saluti anime providens, concessit monachis ejusdem loci, in tempore
                    <persName>Rogerii</persName> prioris, facere furnum, ad opus eorum, ad panem
                  suum coquendum : ita quod amplius non redderent furnagium.</s>
                <s>Hoc quidem concesserunt filii ejus : <persName>Nariotus</persName> scilicet et
                    <persName>Henricus</persName> et <persName>Dambertus</persName> ; qui
                    <persName>Nariotus</persName> habuit inde <num>L</num> solidos et
                    <persName>Henricus</persName>
                  <num>V</num>, pro concessione sus.</s>
                <s>Hoc idem concessit <persName>Gaufridus</persName> et filii ejus, et
                    <persName>Balduinus</persName> et <pb n="56"/> filii ejus ; et hoc donum omnes
                  super altare posuerunt.</s>
                <s>Hujus donationis testes fuerunt ex utraque parte : <persName>Herchembaudus de
                    Sancto Gundulfo</persName>, <persName>Guillelmus Triveel</persName>,
                    <persName>Bruno Chamor</persName>, <persName>Bechespicus</persName>,
                    <persName>Andreas Matet</persName>, <persName>Briencius Daustri</persName> et
                  alii plures.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hoc enim actum est in claustro monachorum <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>,
                  per manum domni <persName>Erchembaldi</persName> incliti comitis,
                        <date><num>MCXLII<hi rend="sup">o</hi></num> anno ab incarnatione
                    Domin</date>i †.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0033" n="XXXIII">
          <pb n="56"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1170" scope="circa">Vers 1170</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Gilon, seigneur de Sully, pour le salut de son âme et de celles de ses parents,
                confère à l'abbaye de Saint-Florent et à son prieuré de Saint-Gondon le droit d'y
                établir, le jour de la fête du saint (18 octobre), une foire qui sera tenue dans les
                mêmes conditions que celle ayant lieu en été. Fait dans le château dudit lieu, à la
                porte de l'église.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="original">
                <witness n="A">Original jadis scellé (intitulé De feria S. Gundulfi).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Quoniam generatio preterit et generatio advenit, ne quod in presenti agitur cito
                  deleatur, literarum memorie tradimus quod dominus <persName>Gilo de
                    Soliaco</persName>, anime sue ac parentum suorum perpetue utilitati providens,
                  concessit Deo et <rs type="person">Sancto <persName>Gundulfo</persName></rs>
                  monachisque <placeName>Beati Florentii</placeName> ibi Deo famulantibus, feriam
                    <date>ad festum Sancti Gundulfi</date> celebratam, qui est <date><num><hi
                        rend="sc">xv</hi><hi rend="sup">o</hi></num> kalendas novembris</date> ;
                  secundum consuetudinem alterius ferie que est in estate, hereditario jure
                  possidendam.</s>
                <s>Hoc concessit in castro sepedicti <placeName>Sancti</placeName>, ante fores
                  ecclesie, sugerente <rs type="person"><persName>Bartholomeo</persName> tunc
                    priore</rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hujus autem rei quamplurimi testes affuerunt.</s>
                <s>Ex parte monachorum : ipse <rs type="person"><persName>Bartholomeus</persName>
                    tunc prior</rs>, <persName>Ige<pb n="57"/>rius Robed</persName>, <rs
                    type="person"><persName>Benedictus</persName> condonatus noster</rs>, et <rs
                    type="person"><persName>Gofredus</persName> capellanus noster</rs> ; et famuli
                  nostri : <persName>Johannes Burlot</persName>, <persName>Robertus de
                    Villa</persName>
                  <persName>Nova</persName>, et <persName>Saaciers</persName> et
                    <persName>Pipo</persName> ; de militibus : ipse dominus
                    <persName>Gilo</persName>, et <persName>Archembaudus de Sancto
                    Gundulfo</persName>, <persName>Robertus</persName> et
                    <persName>Henricus</persName> filii ejus, et <persName>Nariodus</persName>,
                    <persName>Robertus Sarafles</persName>, <persName>Bernardus de
                  Insula</persName>, <persName>Bernardus de Scannis</persName>, <persName>Gilo
                    Mala</persName>
                  <persName>Brueire</persName> ; de clientibus : <rs type="person"
                      ><persName>Andreas</persName> prefetus</rs>, <persName>Herbertus
                    Passet</persName>, <persName>Henricus Mauferas</persName>, <persName>Hugo
                    Saul</persName> ; de burgenssibus : <persName>Andreas Mathet</persName>,
                    <persName>Johannes Boler</persName>, <persName>Hemericus de Porta</persName>,
                    <persName>Bernart Sennefeue</persName>, <persName>Orricus de
                  Porta</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0034" n="XXXIV">
          <pb n="57"/>
          <front>
            <docDate>à <placeName>Saint-Gondon</placeName>. <date when="1172">1172</date></docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Gilon de Sully, étant en guerre contre Jean son frère, fait boucher le portail des
                moines existant dans le mur du château, près du pont. Pour maintenir un droit de
                passage existant depuis la construction dudit château, et remédier au dommage qu'ils
                éprouvent, le prieur Geoffroi et ses trois religieux recourent à Raoul, prieur de la
                Charité, frère de Gilon. Celui-ci leur accorde, à perpétuité, une entrée sur un
                autre point, à condition qu'en temps de guerre son prévôt en aura la clef, sauf à
                ouvrir, pendant le jour, la porte aux moines. Fait dans le cloître du prieuré.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Arch. dép. Maine-et-Loire, H 3715: Livre Rouge, fol. 70.</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Sciant tam moderni quam posteri quod <rs type="person"><persName>Gilo</persName>,
                    dominus <placeName>Soliaci</placeName></rs>, habens guerram cum <rs
                    type="person"><persName>Johanne</persName> fratre suo</rs>, portallum
                  monachorum, quod erat in murum castri apud pontem suum, obturari precepit.</s>
                <s>Monachi vero ibidem commorantes, de tanta injuria contristati, ad dominum
                    <persName>Gilonem</persName> cum <rs type="person"><persName>Radulpho</persName>
                    priore <placeName>Caritatis</placeName>, fratre suo</rs>, qui divino nutu ipsa
                  die in castrum venerat, ambulaverunt ; multis intercessionibus ipsum deprecantes
                  ne eis inju<pb n="58"/>riam faceret, quia illum introitum ab initio castri
                  habuerant, et qui defensor eorum debebat existere eos non presumeret exercere.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Quo audito prefatus dominus, Dei et reverentissimi <persName>Gundulphi</persName>
                  amore et fratris sui prece, eis absolute et quiete alium introitum in perpetuo
                  habendum concessit : tali pacto ut, quamdiu guerram haberet, prepositus suus per
                  noctem clavem porte custodiret, et per diem eis aperiret ; in tempore autem pacis,
                  nullo prohibente, clavem porte habeant monachi.</s>
                <s>Et ut ratum et firmum haberetur, ipse <persName>Gilo</persName> hanc cartam fieri
                  precepit, quam proprio sigillo suo sigillavit.</s>
                <s>Ex utraque parte testes fuerunt.</s>
                <s>Ex parte monachorum : <rs type="person"><persName>Radulphus</persName> prior
                      <placeName>Caritatis</placeName></rs>, <rs type="person"><persName>Goffredus
                      de Sancto Gundulfo</persName> tunc temporis prior</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Raginaldus de Salmuro</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Arnaudus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Goscelinus</persName> monachus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Goffredus</persName> capellanus</rs>, <rs type="person"
                      ><persName>Johannes</persName> clericus</rs>, <persName>Nariodus</persName>,
                    <persName>Rainaudus de Leone</persName>.</s>
                <s>Ex parte domini <persName>Gilonis</persName> : <persName>Hugo de
                    Lievrio</persName>, <persName>Bernaldus de Insula</persName>, <persName>Robertus
                    Major</persName>, <persName>Robertus de Monesto</persName>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Actum est hoc in claustro <placeName>Sancti Gundulfi</placeName>, <date>anno
                        <num>MCLXXII<hi rend="sup">o</hi></num></date>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
        </text>
        <text subtype="article" xml:id="S-Gondon_0035" n="XXXV">
          <pb n="58"/>
          <front>
            <docDate>
              <date when="1050" scope="circa">Vers 1050</date>
            </docDate>
            <index>
              <term type="nature" key="act"/>
            </index>
            <argument>
              <p>Charte de Lisoy, seigneur de Chaumont sur Loire. Avec l'assentiment de sa femme
                ainsi que de ses fils, et pour le salut de leurs âmes, il affranchit de son droit de
                péage audit lieu tout ce qu'y font passer les moines de Saint-Florent, soit par
                terre, soit par eau. Ceux-ci, reconnaissants, lui donnent un cheval estimé 60
                sous.</p>
            </argument>
            <div type="tradition">
              <listWit type="copie">
                <witness n="B">Bibl. nat. de France, lat. 1930: Livre Noir, fol. 92 (avec la
                  rubrique Dimissio telonei de Calvo Monte).</witness>
              </listWit>
              <listWit type="édition">
                <witness n="a" ana="edited"><title>Cartulaire du prieuré bénédictin de
                    Saint-Gondon-sur-Loire</title>, éd. Paul Marchegay, Les Roches-Baritaud,
                  1879.</witness>
              </listWit>
            </div>
          </front>
          <body>
            <div type="transcription" xml:lang="lat">
              <p>
                <s>Cum nulli mortalium dies extremus habeatur cognitus, oportet quenque fidelium,
                  quoad potuerit, bonis <pb n="59"/> invigilare operibus quatinus, vocante Domino,
                  obviare valeat securus.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Hujus rei gratia ego <persName>Lisoyus</persName>, castri quod vocatur
                    <persName>Calvus Mons</persName> oppidanus<ref type="note" target="#p59_fn1"/>,
                  memor evangelici præcepti quo Dominus dixit : <q>facite vobis amicos de mamona
                    iniquitatis, ut, cum defeceritis, recipiant vos in œterna tabernacula,</q>
                  cupiensque recipi in ipsis tabernaculis, cum a præsenti vita, morte interveniente,
                  defecero, <placeName>Sancto Florentio</placeName> et monachis in ejus monasterio
                  Deo militantibus, faventibus conjuge ac filiis meis, omne theloneum sive pedagium
                  quod de quibuslibet rebus eorum per prænominatum castrum conducendis me contingit,
                  pro animæ meæ et conjugis ac filiorum meorum remedio, concedo et in perpetuum
                  donatum esse cupio.</s>
                <s>Habeant itaque monachi supradicti sancti amodo omnem licentiam omnemque
                  securitatem transmeundi, sive per terram sive per aquam, cum mercibus suis per
                  portum istius castri ; nullus missus noster exactionem ab eis presumat requirere,
                  sive in eundo sive in redeundo ; naves et vehicula eorum necessaria deferentia,
                  nemine impediente seu inquietante, libere pertranseant.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Et quamvis istam donationem, pro animæ meæ emolumento <placeName>Sancto
                    Florentio</placeName> contraditam, firmiter atque inconvulse crediderim
                  permansuram, tamen, ut firmior veriorque credatur, noverint omnes mei heredes a
                  jam dictis monachis me unum equum, <num>LX</num> solidis preciatum, suscepisse :
                  ut non solum ad animæ meæ remedium verum etiam ad corporis proficiat talis donatio
                  aliquod adjumentum.</s>
                <s>Si quis autem ex parentibus sive de heredibus, vel etiam qualiscunque intromissa
                  persona, contra hoc testamentum, quod fieri non credo, aliquid <pb n="60"/> agere
                  vel repetere seu calumniam inferre voluerit, sive etiam contrarius extiterit,
                  coactus potestate judiciaria, mille argenti solidos persolvat, et quod repetit
                  irritum fiat et hec donatio firmissima in perpetuum maneat, ad profectum animæ
                  meæ, <placeName>beato Florentio</placeName> pro nobis intercedente.</s>
                <s>Et ut hæc convenientia certiorem in perpetuum obtineat vigorem, manu propria cum
                  signo sanctæ crucis eam auctorizavi, meorumque fidelium manibus, testimonii causa,
                  tangendam tradidi.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <persName>Lisoii</persName> †, qui hanc kartam fieri precepit.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Hersendis</persName> uxoris ejus<ref
                      type="note" target="#p60_fn1"/></rs>.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Sulpicii</persName> filii ejus</rs>, atque <rs
                    type="person"><persName>Hugonis</persName> fratris ejus</rs> †.</s>
              </p>
              <p>
                <s>Signum <persName>Girardi</persName> prepositi.</s>
                <s>Signum <persName>Hervei Ambaciensis</persName>.</s>
                <s>Signum <persName>Hudonis</persName>.</s>
                <s>Signum <persName>Wathonis</persName>.</s>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Raginaldi</persName> vicarii</rs>.</s>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Goszelmi</persName> camelarii</rs>.</s>
                <s>Signum <persName>Hatonis</persName>.</s>
                <s>Signum <rs type="person"><persName>Raginaldi</persName> sacerdotis</rs>.</s>
                <s>Signum <persName>Odonis Brise Hasta</persName>.</s>
                <s>Signum <persName>Wandeberti</persName>.</s>
                <s>Signum <persName>Gauzfridi Inferni</persName>.</s>
              </p>
            </div>
          </body>
          <back>
            <div type="notes">
              <note xml:id="p59_fn1">V. Chroniques des comtes d'Anjou, publiées par la Société de
                l'histoire de France, pages 116, 169 et suivantes.</note>
              <note xml:id="p60_fn1">Après ce nom, celui de Hugue et chacun des suivants, il y a une
                M accompagnée d'un trait. Les derniers mots du texte prouvent que cette abréviation
                signifie <hi rend="i">quœ</hi> ou <hi rend="i">qui manu tetigit,</hi> ou <hi
                  rend="i">manu firmavit.</hi></note>
            </div>
          </back>
        </text>
      </group>
    </group>
    <back>
      <pb n="61"/>
      <div>
        <list type="index" xml:id="listPlace">
          <head>Table par noms de lieux</head>
          <item><placeName>Albanensis</placeName> episc. Richardus legatus apostolicæ sedis <ref
              target="#sgondon-0011">11</ref>, <ref target="#sgondon-0012">12</ref>, <ref
              target="#sgondon-0013">13</ref>.</item>
          <item><placeName>Andegavensis</placeName> pagus <ref target="#sgondon-0003">3</ref> ;
            episc. Rainaldus <ref target="#sgondon-0011">11</ref> ; archid. Guillelmus <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref>.</item>
          <item><placeName>Aurelianensis</placeName> pagus <ref target="#sgondon-0017">17</ref> ;
            rivus <ref target="#sgondon-0010">10</ref> ; episc. Johannes, <ref
              target="#sgondon-0011">11</ref>, <ref target="#sgondon-0029">29</ref>.</item>
          <item><placeName>Bituricas</placeName><ref target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0028">28</ref>.</item>
          <item><placeName>Bituricensis</placeName> archiep. Aldebertus, Hildebertus, <ref
              target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref target="#sgondon-0007">7</ref>, <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref>, <ref
              target="#sgondon-0012">12</ref>, <ref target="#sgondon-0014">14</ref> ; Leodegarius,
            Ligerius <ref target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0028">28</ref> ;
            archid. Letardus, Matheus <ref target="#sgondon-0008">8</ref>, <ref
              target="#sgondon-0028">28</ref> ; archip. Jerbertus <ref target="#sgondon-0028"
              >28</ref> ; vicecomes <ref target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref target="#sgondon-0008"
              >8</ref>, <ref target="#sgondon-0012">12</ref>. Guillelmus <ref target="#sgondon-0024"
              >24</ref>.</item>
          <item><placeName>Blesensis</placeName> moneta <ref target="#sgondon-0007">7</ref> ; comes
            Stephanus, Agnes ux. ejus, Willelmus fil. ejus, Garnerius et Gervasius dapifieri <ref
              target="#sgondon-0008">8</ref>, <ref target="#sgondon-0010">10</ref>.</item>
          <item><placeName>Blesis</placeName><ref target="#sgondon-0008">8</ref>.</item>
          <item><placeName>Brieria</placeName><ref target="#sgondon-0017">17</ref>.</item>
          <item><placeName>Calvus Mons</placeName><ref target="#sgondon-0035">35</ref>.</item>
          <item><placeName>Caritas,</placeName> prior Radulfus, fr. Gilonis de Soliaco <ref
              target="#sgondon-0034">34</ref>.</item>
          <item><placeName>Carnotensis</placeName> episc. Ivo <ref target="#sgondon-0011"
            >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Castellana</placeName> civitas <ref target="#sgondon-0013"
            >13</ref>.</item>
          <item><placeName>Cognia, Conia</placeName> fluvius <ref target="#sgondon-0018">18</ref>,
              <ref target="#sgondon-0023">23</ref>, <ref target="#sgondon-0030">30</ref>.</item>
          <item><placeName>Colom</placeName> terra <ref target="#sgondon-0031">31</ref> ; eccl. S.
            Stephani <ref target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref target="#sgondon-0028">28</ref> ;
            Bernardus, fil. et nepos ejus <ref target="#sgondon-0024">24</ref> ; Forredus <ref
              target="#sgondon-0024">24</ref>.</item>
          <item><placeName>Curthualdo</placeName> decima <ref target="#sgondon-0014"
            >14</ref>.</item>
          <item><placeName>Daniciacus</placeName> villa <ref target="#sgondon-0003">3</ref>.</item>
          <item><placeName>Doadensis</placeName> vicaria <ref target="#sgondon-0003">3</ref>.</item>
          <item><placeName>Engolismensis</placeName> episc. Girardus <ref target="#sgondon-0011"
              >11</ref>, <ref target="#sgondon-0028">28</ref>.</item>
          <item><placeName>Franciæ</placeName> reges <ref target="#sgondon-0011">11</ref>, <ref
              target="#sgondon-0012">12</ref> ; Carlomannus <ref target="#sgondon-0002">2</ref> ;
            Carolus <ref target="#sgondon-0001">1</ref>, <ref target="#sgondon-0003">3</ref>, <ref
              target="#sgondon-0013">13</ref> ; Ludovicus <ref target="#sgondon-0029">29</ref> ;
            Philippus <ref target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref>,
              <ref target="#sgondon-0014">14</ref>, <ref target="#sgondon-0028">28</ref>.</item>
          <item><placeName>Franconis</placeName> terra <ref target="#sgondon-0026">26</ref>.</item>
          <item><placeName>Gargovium</placeName><ref target="#sgondon-0029">29</ref>.</item>
          <item><placeName>Geon, Giomum</placeName> castrum <ref target="#sgondon-0010">10</ref>,
              <ref target="#sgondon-0017">17</ref>, <ref target="#sgondon-0025">25</ref> ; comes
            Goffredus <ref target="#sgondon-0008">8</ref>, <ref target="#sgondon-0010">10</ref>,
              <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ; Baronet sutor, et familia ejus <ref
              target="#sgondon-0017">17</ref> ; Margotus <ref target="#sgondon-0008">8</ref>.</item>
          <pb n="page 62"/>
          <item><placeName>Haiœ,</placeName> dangio, <ref target="#sgondon-0008">8</ref>.</item>
          <item><placeName>Jerusalem</placeName><ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref
              target="#sgondon-0023">23</ref>.</item>
          <item><placeName>Lateranis</placeName><ref target="#sgondon-0013">13</ref>.</item>
          <item><placeName>Leon,</placeName> ecclesiæ <ref target="#sgondon-0029">29</ref>.</item>
          <item><placeName>Leonensis</placeName> episc. Galo, mon. S. Florentii <ref
              target="#sgondon-0027">27</ref>, <ref target="#sgondon-0028">28</ref>, <ref
              target="#sgondon-0029">29</ref>.</item>
          <item><placeName>Ligeris</placeName><ref target="#sgondon-0001">1</ref>, <ref
              target="#sgondon-0002">2</ref>, <ref target="#sgondon-0015">15</ref>, <ref
              target="#sgondon-0017">17</ref>.</item>
          <item><placeName>Lucionensis</placeName> abbas Rainaldus <ref target="#sgondon-0011"
              >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Lugdunensis</placeName> mag. Anselmus <ref target="#sgondon-0011"
              >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Majus Monasterium [Turonense]</placeName>, abbas Hilgodus <ref
              target="#sgondon-0011">11</ref> ; mon. Guillelmus <ref target="#sgondon-0009"
            >9</ref>.</item>
          <item><placeName>Massolen,</placeName> decima <ref target="#sgondon-0024">24</ref> ;
            Girardus <ref target="#sgondon-0024">24</ref>.</item>
          <item><placeName>Mesum Martini</placeName><ref target="#sgondon-0021">21</ref>.</item>
          <item><placeName>Monesterol</placeName><ref target="#sgondon-0027">27</ref>.</item>
          <item><placeName>Monesto,</placeName><ref target="#sgondon-0034">34</ref>.</item>
          <item><placeName>Noa Ernardi</placeName><ref target="#sgondon-0031">31</ref>.</item>
          <item><placeName>Nobiliacus,</placeName> cella S. Gundulfi <ref target="#sgondon-0001"
              >1</ref>, <ref target="#sgondon-0002">2</ref>.</item>
          <item><placeName>Pauliacus,</placeName> vicus <ref target="#sgondon-0002">2</ref>.</item>
          <item><placeName>Petra Marol</placeName><ref target="#sgondon-0019">19</ref> ; Rainaudus
              <ref target="#sgondon-0031">31</ref>.</item>
          <item><placeName>Petra Miracli</placeName><ref target="#sgondon-0015">15</ref>.</item>
          <item><placeName>Pictavensis</placeName> archid. <ref target="#sgondon-0011"
            >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Podium Bosonis</placeName><ref target="#sgondon-0015">15</ref>.</item>
          <item><placeName>Redonensis</placeName> episc. Marbodus <ref target="#sgondon-0011"
              >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Runzaan</placeName><ref target="#sgondon-0015">15</ref> ; rustici Dodo et
            Tetbaldus <ref target="#sgondon-0015">15</ref>.</item>
          <item><placeName>Salmurensis</placeName> abbatia S. Florentii,
            <foreign>passim.</foreign></item>
          <item><placeName>Sancerrensis</placeName> moneta <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ;
            Galdricus <ref target="#sgondon-0008">8</ref>.</item>
          <item><placeName>Sanctus Benedictus de super Ligerim,</placeName> abbas Symon <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref>.</item>
          <item><placeName>Cyprianus Pictavensis,</placeName> abbas Rainaldus <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>.</item>
          <item><placeName>Florentius</placeName> abbas : Dido <ref target="#sgondon-0001">1</ref>,
              <ref target="#sgondon-0002">2</ref> ; Guillelmus <ref target="#sgondon-0004">4</ref>,
              <ref target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref>, <ref
              target="#sgondon-0012">12</ref> ; Hecfridus <ref target="#sgondon-0001">1</ref> ;
            Philippus <ref target="#sgondon-0013">13</ref> ; Rodulfus <ref target="#sgondon-0002"
              >2</ref> ; Walterius <ref target="#sgondon-0003">3</ref>. Mon. <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref>.</item>
          <item><placeName>Florentius,</placeName> ecclesia diocesis Aurelianensis <ref
              target="#sgondon-0029">29</ref>.</item>
          <item><placeName>Sanctus Gundulfus,</placeName> cella in villa Nobiliacus <ref
              target="#sgondon-0001">1</ref>, <ref target="#sgondon-0002">2</ref> ; claustrum, <ref
              target="#sgondon-0015">15</ref>, <ref target="#sgondon-0016">16</ref>, <ref
              target="#sgondon-0021">21</ref>, <ref target="#sgondon-0032">32</ref>, <ref
              target="#sgondon-0034">34</ref> ; eccl. <ref target="#sgondon-0007">7</ref>, <ref
              target="#sgondon-0011">11</ref>, <ref target="#sgondon-0012">12</ref>, <ref
              target="#sgondon-0013">13</ref>, <ref target="#sgondon-0024">24</ref> ; monasterium
              <ref target="#sgondon-0003">3</ref>, <ref target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref
              target="#sgondon-0006">6</ref>, <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ; castrum <ref
              target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref target="#sgondon-0020">20</ref>, <ref
              target="#sgondon-0029">29</ref>, <ref target="#sgondon-0033">33</ref>, <ref
              target="#sgondon-0034">34</ref> ; feria <ref target="#sgondon-0033">33</ref> ; furnus
              <ref target="#sgondon-0025">25</ref> ; turris <ref target="#sgondon-0010">10</ref>,
              <ref target="#sgondon-0018">18</ref>.</item>
          <item>Priores : Ademarus <ref target="#sgondon-0006">6</ref>, <ref target="#sgondon-0007"
              >7</ref> ; Bartholomeus <ref target="#sgondon-0033">33</ref> ; Galo <ref
              target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref
              target="#sgondon-0025">25</ref>, <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ; Girardus <ref
              target="#sgondon-0030">30</ref> ; Giraudus <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ;
            Gislebertus <ref target="#sgondon-0028">28</ref> ; Goffredus <ref target="#sgondon-0034"
              >34</ref> ; Rogerius <ref target="#sgondon-0031">31</ref>.</item>
          <item>Monachi : Arnaudus <ref target="#sgondon-0034">34</ref> ; Fulco <ref
              target="#sgondon-0005">5</ref>, <ref target="#sgondon-0006">6</ref>, <ref
              target="#sgondon-0014">14</ref>, <ref target="#sgondon-0015">15</ref>, <ref
              target="#sgondon-0016">16</ref>, <ref target="#sgondon-0017">17</ref>, <ref
              target="#sgondon-0018">18</ref> ; Fulco de Bel Prael <ref target="#sgondon-0007"
              >7</ref>, <ref target="#sgondon-0010">10</ref> ; Gainaudus Caruronus <ref
              target="#sgondon-0024">24</ref> ; Galo <ref target="#sgondon-0020">20</ref>, <ref
              target="#sgondon-0022">22</ref>, <ref target="#sgondon-0025">25</ref>, <ref
              target="#sgondon-0026">26</ref>, <ref target="#sgondon-0027">27</ref> ; Gauterius <ref
              target="#sgondon-0031">31</ref> ; Geraldus <ref target="#sgondon-0014">14</ref> ;
            Giraldus <ref target="#sgondon-0015">15</ref> ; Girardus <ref target="#sgondon-0019"
              >19</ref>, <ref target="#sgondon-0020">20</ref>, <ref target="#sgondon-0022">22</ref>,
              <ref target="#sgondon-0025">25</ref> ; Girardus Nutritus <ref target="#sgondon-0019"
              >19</ref>, <ref target="#sgondon-0023">23</ref> ; Gislebertus <ref
              target="#sgondon-0016">16</ref> ; Goscelinus <ref target="#sgondon-0034">34</ref> ;
            Goridanus <ref target="#sgondon-0031">31</ref> ; Gosfridus <ref target="#sgondon-0025"
              >25</ref> ; Gradulfus <ref target="#sgondon-0025">25</ref> ; Ingenulfus <ref
              target="#sgondon-0005">5</ref>, <ref target="#sgondon-0008">8</ref>, <ref
              target="#sgondon-0014">14</ref>, <ref target="#sgondon-0015">15</ref> ; Philippus <ref
              target="#sgondon-0031">31</ref> ; Raginaldus <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ;
            Raginaldus de Salmuro <ref target="#sgondon-0034">34</ref> ; Robertus <ref
              target="#sgondon-0019">19</ref> ; Robertus Braiocensis, Robertus Rufus <ref
              target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref target="#sgondon-0027">27</ref> ; Zacharias <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>. Capellanus Gofredus <ref target="#sgondon-0033"
              >33</ref>, <ref target="#sgondon-0034">34</ref>. Condonatus mon. Benedictus <ref
              target="#sgondon-0033">33</ref> ; famuli <ref target="#sgondon-0016">16</ref>, <ref
              target="#sgondon-0019">19</ref>, <ref target="#sgondon-0021">21</ref>, <ref
              target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref target="#sgondon-0025">25</ref>, <ref
              target="#sgondon-0026">26</ref>, <ref target="#sgondon-0027">27</ref>, <ref
              target="#sgondon-0033">33</ref> ; præpositus Walterius <ref target="#sgondon-0003"
              >3</ref>.</item>
          <item><placeName>S. Gundulfo [de] Burdinus</placeName><ref target="#sgondon-0006">6</ref>
            ; Erchembaldus, ux. ejus et filii <ref target="#sgondon-0031">31</ref>, <ref
              target="#sgondon-0032">32</ref>, <ref target="#sgondon-0033">33</ref> ; Hugo, ux. ejus
            et filii <ref target="#sgondon-0014">14</ref>, <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ;
            Radulfus, ux. ejus, filii, soror, <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref
              target="#sgondon-0014">14</ref>, <ref target="#sgondon-0015">15</ref>, <ref
              target="#sgondon-0016">16</ref>, <ref target="#sgondon-0018">18</ref>, <ref
              target="#sgondon-0019">19</ref> ; Renardus et filii <ref target="#sgondon-0032"
              >32</ref> ; Robertus <ref target="#sgondon-0023">23</ref>.</item>
          <item><placeName>Sanctus Jovinus [de Marnis]</placeName>, abbas Briccius et monachi ejus
              <ref target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref>.</item>
          <item/>
          <item><placeName>Maximinus [Miciacensis]</placeName>, abbas Christianus <ref
              target="#sgondon-0011">11</ref>.</item>
          <item><placeName>Senonensis</placeName> archiep. Daibertus <ref target="#sgondon-0011"
              >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Signum Cesaris</placeName><ref target="#sgondon-0018">18</ref>.</item>
          <item><placeName>Silvanectis civitas</placeName><ref target="#sgondon-0001"
            >1</ref>.</item>
          <item><placeName>Soliacum</placeName><ref target="#sgondon-0006">6</ref>, <ref
              target="#sgondon-0007">7</ref>, <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref
              target="#sgondon-0026">26</ref> ; turris <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ; comes
            Erchembaldus <ref target="#sgondon-0031">31</ref>, <ref target="#sgondon-0032">32</ref>
            ; Gilo, Aldeburgis ux. ejus, Agnes filia <ref target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref
              target="#sgondon-0005">5</ref>, <ref target="#sgondon-0006">6</ref>, <ref
              target="#sgondon-0007">7</ref>, <ref target="#sgondon-0008">8</ref>, <ref
              target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref
              target="#sgondon-0011">11</ref>, <ref target="#sgondon-0012">12</ref> ; Gilo et
            fratres ejus <ref target="#sgondon-0033">33</ref>, <ref target="#sgondon-0034"
            >34</ref>.</item>
          <pb n="page 63"/>
          <item><placeName>Travul</placeName> terra <ref target="#sgondon-0019">19</ref>.</item>
          <item><placeName>Tresense</placeName> concilium <ref target="#sgondon-0011"
            >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Trecensis</placeName> mag. Drogo <ref target="#sgondon-0011"
            >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Turonensis</placeName> archiep. Radulfus <ref target="#sgondon-0011"
              >11</ref>.</item>
          <item><placeName>Vallis Ligeris,</placeName> terra, <ref target="#sgondon-0019"
            >19</ref>.</item>
          <item><placeName>Villa Maconis</placeName><ref target="#sgondon-0015">15</ref>.</item>
          <item><placeName>Vinnalium, Vinneaun, Vinio</placeName><ref target="#sgondon-0015"
              >15</ref>, <ref target="#sgondon-0016">16</ref>, <ref target="#sgondon-0020"
            >20</ref>.</item>
          <item><placeName>Virsio</placeName><ref target="#sgondon-0004">4</ref> ; Fulco, Gosfredus,
              <ref target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref target="#sgondon-0005">5</ref>.</item>
          <item><placeName>Virsionensis</placeName> abbas : Herbertus <ref target="#sgondon-0009"
              >9</ref>, <ref target="#sgondon-0011">11</ref> ; P. <ref target="#sgondon-0013"
              >13</ref> ; Umbaldus <ref target="#sgondon-0004">4</ref>, <ref target="#sgondon-0009"
              >9</ref> ; monachi <ref target="#sgondon-0009">9</ref>, <ref target="#sgondon-0013"
              >13</ref>.</item>
          <item><placeName>Vivariensis</placeName> episc. Leodegarius <ref target="#sgondon-0011"
              >11</ref>.</item>
        </list>
        <list type="index" xml:id="listPerson">
          <head>Table par noms de personnes</head>
          <item><persName>Abbas</persName> Gervasius <ref target="#sgondon-0004">4</ref>. Hugo <ref
              target="#sgondon-0002">2</ref>.</item>
          <item><persName>Adelelmas</persName> fr. Odonis <ref target="#sgondon-0018"
            >18</ref>.</item>
          <item><persName>Aimericus</persName> Greslart <ref target="#sgondon-0018">18</ref>.</item>
          <item><persName>Albertus</persName> fil. Tescelini <ref target="#sgondon-0008"
            >8</ref>.</item>
          <item><persName>Amedeus</persName> et Mulisenda ux. ejus <ref target="#sgondon-0003"
              >3</ref>.</item>
          <item><persName>Andreas</persName> Matet <ref target="#sgondon-0032">32</ref> ; præfectus
              <ref target="#sgondon-0033">33</ref>.</item>
          <item><persName>Arnulfus</persName> fil. Guillelmi <ref target="#sgondon-0006">6</ref> ;
            Mitte Focum <ref target="#sgondon-0004">4</ref>.</item>
          <item><persName>Balduinus</persName> Cain <ref target="#sgondon-0022">22</ref> ; fil.
            Hersendis <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref target="#sgondon-0017">17</ref>,
              <ref target="#sgondon-0019">19</ref>, <ref target="#sgondon-0021">21</ref>, <ref
              target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ; fr. Herberti
              <ref target="#sgondon-0027">27</ref> ; sororius Rainardi <ref target="#sgondon-0018"
              >18</ref>.</item>
          <item><persName>Bechespicus</persName> v. <persName>Daniel</persName>.</item>
          <item><persName>Benedictus</persName> camerarius <ref target="#sgondon-0011"
            >11</ref>.</item>
          <item><persName>Bernardus</persName> de Insula, <ref target="#sgondon-0033">33</ref>, <ref
              target="#sgondon-0034">34</ref> ; de Scannis <ref target="#sgondon-0033">33</ref> ; de
            Veteri Vado <ref target="#sgondon-0024">24</ref> ; fil. Walonis <ref
              target="#sgondon-0008">8</ref>, <ref target="#sgondon-0010">10</ref> ; Fuldria <ref
              target="#sgondon-0008">8</ref>.</item>
          <item><persName>Briencius</persName> d’Austri <ref target="#sgondon-0032">32</ref>.</item>
          <item><persName>Bruno</persName> Chamor <ref target="#sgondon-0032">32</ref>.</item>
          <item><persName>Burgenses</persName><ref target="#sgondon-0033">33</ref>.</item>
          <item><persName>Clientes</persName><ref target="#sgondon-0033">33</ref>.
              <persName>Constantia</persName> fil. Auberici <ref target="#sgondon-0026"
            >26</ref>.</item>
          <item><persName>Constantius</persName> Caseus <ref target="#sgondon-0027">27</ref>.
              <persName>Daniel</persName> Bechespi <ref target="#sgondon-0031">31</ref>, <ref
              target="#sgondon-0032">32</ref>.</item>
          <item><persName>Dodo</persName> fil. Franconis <ref target="#sgondon-0026"
            >26</ref>.</item>
          <item><persName>Ernaudus</persName> Ravi <ref target="#sgondon-0024">24</ref>.</item>
          <item><persName>Fulco</persName> Bufauldi <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ; fil.
            Gandeberti <ref target="#sgondon-0014">14</ref>, <ref target="#sgondon-0016"
            >16</ref>.</item>
          <item><persName>Gauzfridus</persName> Infernus <ref target="#sgondon-0035"
            >35</ref>.</item>
          <item>Gilo clericus <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ; Mala Brueire <ref
              target="#sgondon-0033">33</ref>.</item>
          <item><persName>Gima</persName> Mazet <ref target="#sgondon-0031">31</ref>.</item>
          <item><persName>Giraldus</persName> Burditus <ref target="#sgondon-0004">4</ref> ; Musca
              <ref target="#sgondon-0004">4</ref>.</item>
          <item><persName>Girardus</persName> de Podio <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ;
            prepositus <ref target="#sgondon-0035">35</ref> ; Tarieta <ref target="#sgondon-0010"
              >10</ref>, <ref target="#sgondon-0019">19</ref>.</item>
          <item><persName>Giraudus</persName> faber <ref target="#sgondon-0030">30</ref>.
              <persName>Girbertus</persName> fil. Vitalis <ref target="#sgondon-0015"
            >15</ref>.</item>
          <item><persName>Goffridus</persName> de Carnoto <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ;
            fil. Marie <ref target="#sgondon-0020">20</ref> ; fil. Richildis <ref
              target="#sgondon-0025">25</ref> ; Giboinus <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref
              target="#sgondon-0015">15</ref>, <ref target="#sgondon-0020">20</ref>.</item>
          <item><persName>Gosbertus</persName> Garner <ref target="#sgondon-0024">24</ref>.</item>
          <item><persName>Gozcelmus</persName> camerarius <ref target="#sgondon-0035"
            >35</ref>.</item>
          <item><persName>Guillelmus</persName> fil. Garini <ref target="#sgondon-0019">19</ref>,
              <ref target="#sgondon-0025">25</ref>, <ref target="#sgondon-0027">27</ref> ; presbiter
              <ref target="#sgondon-0022">22</ref>, <ref target="#sgondon-0023">23</ref> ; Triveel
              <ref target="#sgondon-0032">32</ref>.</item>
          <item><persName>Hato</persName><ref target="#sgondon-0035">35</ref>.</item>
          <item><persName>Henricus</persName> Mauferas <ref target="#sgondon-0033">33</ref>.</item>
          <item><persName>Herbertus</persName> miles <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref
              target="#sgondon-0015">15</ref>, <ref target="#sgondon-0019">19</ref>, <ref
              target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref target="#sgondon-0027">27</ref> ; Passet <ref
              target="#sgondon-0033">33</ref>.</item>
          <item><persName>Hersendis</persName> ux. Lisoii oppidani de Calvo Monte <ref
              target="#sgondon-0035">35</ref>.</item>
          <item><persName>Herveus</persName> Ambaciacensis <ref target="#sgondon-0035"
            >35</ref>.</item>
          <item><persName>Hugenus</persName> de Porta <ref target="#sgondon-0030">30</ref>.</item>
          <item><persName>Hugo</persName> Claretis <ref target="#sgondon-0030">30</ref> ;
            cordubanarius <ref target="#sgondon-0017">17</ref> ; de Lievrio <ref
              target="#sgondon-0034">34</ref> ; de Mota <ref target="#sgondon-0004">4</ref> ; de S.
            Maxentio <ref target="#sgondon-0006">6</ref>, <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ; de
            Turre <ref target="#sgondon-0006">6</ref>, <ref target="#sgondon-0007">7</ref>, <ref
              target="#sgondon-0026">26</ref> ; fr. Lisoii <ref target="#sgondon-0035">35</ref>.
            Landricus <ref target="#sgondon-0015">15</ref> ; miles <ref target="#sgondon-0010"
              >10</ref> ; Saul <ref target="#sgondon-0033">33</ref> ; vicarius <ref
              target="#sgondon-0004">4</ref>.</item>
          <pb n="64"/>
          <item><persName>Isembardus</persName> Bardo <ref target="#sgondon-0007">7</ref>.</item>
          <item><persName>Issucia</persName> fil. Auteni et Tescelinæ <ref target="#sgondon-0021"
              >21</ref>, <ref target="#sgondon-0022">22</ref>.</item>
          <item><persName>Iterius</persName> Liquois <ref target="#sgondon-0019">19</ref>.</item>
          <item><persName>Jerbertus</persName> fil. Vidali <ref target="#sgondon-0020"
            >20</ref>.</item>
          <item><persName>Johannes</persName> Bota Lupum <ref target="#sgondon-0020">20</ref> ;
            clericus <ref target="#sgondon-0034">34</ref> ; de Blancafot <ref target="#sgondon-0024"
              >24</ref> ; diaconus <ref target="#sgondon-0012">12</ref> ; Meschinus <ref
              target="#sgondon-0023">23</ref>.</item>
          <item><persName>Landricus</persName> fil. Narberti <ref target="#sgondon-0010">10</ref>,
              <ref target="#sgondon-0026">26</ref> ; præses <ref target="#sgondon-0010">10</ref> ;
            prætor <ref target="#sgondon-0030">30</ref> ; Pulcin <ref target="#sgondon-0024"
              >24</ref>.</item>
          <item><persName>Lisoyus</persName> oppidanus Calvi Montis <ref target="#sgondon-0035"
              >35</ref>.</item>
          <item><persName>Margotus</persName> Landricus <ref target="#sgondon-0010">10</ref> ;
            Lupellus <ref target="#sgondon-0010">10</ref>.</item>
          <item><persName>Maria</persName> soror Balduini <ref target="#sgondon-0018">18</ref>.
              <persName>Morinus</persName> homo Dodonis <ref target="#sgondon-0026">26</ref>.</item>
          <item><persName>Narbertus</persName> miles <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref
              target="#sgondon-0020">20</ref>, <ref target="#sgondon-0022">22</ref>.</item>
          <item><persName>Nariodus</persName><ref target="#sgondon-0033">33</ref>, <ref
              target="#sgondon-0034">34</ref> ; <persName>Notarii</persName> : Hildebodus <ref
              target="#sgondon-0001">1</ref>, Nerbertus <ref target="#sgondon-0002">2</ref>.</item>
          <item><persName>Odo</persName> Brise Haste <ref target="#sgondon-0035">35</ref> ; clericus
              <ref target="#sgondon-0018">18</ref>.</item>
          <item><persName>Paganus</persName> fil. Adelelmi <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ;
            marescallus <ref target="#sgondon-0011">11</ref>.</item>
          <item><persName>Papa</persName> Adrianus <ref target="#sgondon-0013">13</ref> ; Paschalis
              <ref target="#sgondon-0012">12</ref>.</item>
          <item><persName>Petrus</persName> clericus <ref target="#sgondon-0009">9</ref>.</item>
          <item><persName>Radulfus</persName> archid. <ref target="#sgondon-0004">4</ref> ;
            avunculus Roberti <ref target="#sgondon-0016">16</ref> ; miles <ref
              target="#sgondon-0026">26</ref> ; nepos Fulconis <ref target="#sgondon-0017"
            >17</ref>.</item>
          <item><persName>Raginaldus</persName> sacerdos <ref target="#sgondon-0035">35</ref> ;
            vicarius <ref target="#sgondon-0035">35</ref>.</item>
          <item><persName>Rainaldus</persName> Bertois <ref target="#sgondon-0017">17</ref> ; de
            Leone <ref target="#sgondon-0034">34</ref> ; Paganus <ref target="#sgondon-0008">8</ref>
            ; sacerdos <ref target="#sgondon-0030">30</ref>, <ref target="#sgondon-0031"
            >31</ref>.</item>
          <item><persName>Rainardus</persName> de Arcola <ref target="#sgondon-0024">24</ref> ; fil.
            Hugonis <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref target="#sgondon-0019">19</ref>, <ref
              target="#sgondon-0023">23</ref>, <ref target="#sgondon-0025">25</ref> ; fil. Stephani
              <ref target="#sgondon-0010">10</ref>, <ref target="#sgondon-0016">16</ref>, <ref
              target="#sgondon-0018">18</ref>, <ref target="#sgondon-0023">23</ref>, <ref
              target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref target="#sgondon-0025">25</ref>.</item>
          <item><persName>Richildis</persName> ux. Balduini <ref target="#sgondon-0025"
            >25</ref>.</item>
          <item><persName>Robertus</persName> Aglet <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ; Brito
              <ref target="#sgondon-0019">19</ref> ; de Monesto <ref target="#sgondon-0034">34</ref>
            ; de Valenaco <ref target="#sgondon-0004">4</ref> ; fil. Berengerii <ref
              target="#sgondon-0008">8</ref> ; fr. Johannis Meschini <ref target="#sgondon-0023"
              >23</ref> ; major <ref target="#sgondon-0034">34</ref> ; presbiter <ref
              target="#sgondon-0028">28</ref> ; Sarrafles <ref target="#sgondon-0033"
            >33</ref>.</item>
          <item><persName>Rogerius</persName> fr. archiepiscopi <ref target="#sgondon-0008">8</ref>
            ; Episcopi <ref target="#sgondon-0006">6</ref>.</item>
          <item><persName>Sanctæ sedis,</persName> legatus, bibliothecarius <ref
              target="#sgondon-0012">12</ref>, <ref target="#sgondon-0013">13</ref>, <ref
              target="#sgondon-0014">14</ref>.</item>
          <item><persName>Servi</persName><ref target="#sgondon-0019">19</ref>.</item>
          <item><persName>Stephanus</persName> Crassa Curta <ref target="#sgondon-0004">4</ref> ; de
            Maiduno <ref target="#sgondon-0004">4</ref>.</item>
          <item><persName>Sulpicius</persName> fil. Lisoii <ref target="#sgondon-0035"
            >35</ref>.</item>
          <item><persName>Teoinus</persName> de Blanoil <ref target="#sgondon-0019">19</ref>.</item>
          <item><persName>Tescelina</persName> ux. Fulconis fil. Gandeberti <ref
              target="#sgondon-0021">21</ref>, <ref target="#sgondon-0022">22</ref>, <ref
              target="#sgondon-0023">23</ref>.</item>
          <item><persName>Timerius</persName> fil. Hugonis Claretis <ref target="#sgondon-0030"
              >30</ref>.</item>
          <item><persName>Vahlinus, Vaslet,</persName> de Villa Nova <ref target="#sgondon-0020"
              >20</ref> ; Forredus, Furet, <ref target="#sgondon-0014">14</ref>, <ref
              target="#sgondon-0019">19</ref>, <ref target="#sgondon-0024">24</ref>, <ref
              target="#sgondon-0025">25</ref> ; Frater Parvus <ref target="#sgondon-0018">18</ref> ;
            præses <ref target="#sgondon-0019">19</ref>, <ref target="#sgondon-0024"
            >24</ref>.</item>
          <item><persName>Wandebertus</persName><ref target="#sgondon-0035">35</ref>.</item>
          <item><persName>Watho</persName><ref target="#sgondon-0035">35</ref>.</item>
          <item><persName>Willelmus</persName> ; v. Guillelmus.</item>
        </list>
        <!-- (de fait à l'électronique)
<div type="notes">
<note xml:id="p61_fn1">Les chiffres indiquent les N<hi rend="sup">os</hi> des chartes.</note>
</div>
-->
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>
